大日經䟽[指-匕+ㄙ]心鈔卷第八

䟽卷第二之一

䟽云此是那羅延等者此是那羅延天者指尊貴躰也外道下釋圍陀論師外道計此天為尊貴也點云尊貴者此是那羅延天也外道計(云云)又下文云是毘紉天外道部類(文)准此文可云那羅延天外道也古點云那羅延天外道之計也(云云)此意此外道計那羅延天造萬物故云尒歟抄第三云此有多說謂圍陀論師計那羅延天能生四姓計梵天能生万物提婆云從那羅延天臍中生大蓮華蓮華上有梵天祖翁謂此梵天為萬物之祖從梵天口臂䏶脚生四姓等又云那羅延天能生梵王梵王為万物之祖復有安荼論師計本際等不煩具引(文)私云准此釋者外道有三論師異說且依初二說者輔相者指梵天歟那羅延尊貴故又寳師釋云真諦三藏翻為人生本梵王是眾生之祖父故云人生本也(文)又遁麟記云言人種神者那羅翻為人延那為生本謂人生本即大梵王是也外道謂一切人皆從梵王生故(文)私云依此釋者梵王即那羅延也若尒輔相是梵輔歟頌䟽云為臣輔翼(云云)理趣釋云麼度羯羅三兄弟者是梵王那羅延摩[醠-央+(羌-儿)]首羅之異名也(文)南池僧都口决云◇◇◇◇天三兄弟者◇◇◇◇◇(二)◇◇◇(三)各治三國梵王天竺那羅延唐土自在天日本(取意)私云此釋梵王那羅延其躰別然與抄意異此准所列次弟并治國大小梵王勝那羅延劣寧以梵王為輔翼乎故知那羅延有多種歟例如魔[醠-央+(羌-儿)]首羅有多種也故䟽笈一云那羅延大那羅延(云云)又寳師涅槃䟽云天帝釋之力士(文)惠暉䟽云人種神者先是人後作神或父母隨一是人一是非人也(文)此等說欲天攝歟或人趣攝歟當知那羅延在欲色二界故䟽中[糸*ㄉ]色界那羅延余師釋據欲界那羅延歟。

△以能造之主等者私云那羅延天云能造主也意云以那羅延天者更無有所尊貴之人故那羅延云尊貴也(為言)又云能造主非那羅延也意云那羅延天外有能造主更無可尊貴之人故那羅延云尊貴也(為言)故抄云更有尊貴者即指那羅延天也(文)。

△尊貴者遍一切地水火風空處者此意明前那羅延天尊貴遍五大之義也前明造成之用今示普遍之德是其別也又義今地水火風空即為尊貴躰也故能破文云彼即地水火風也但今釋可讀爛脫處字安一切下讀之故下文云遍一切處地水火風空意云尊貴者遍一切處之地水火風空也(為言)然二義中前義為勝能破文云彼天像身是那羅延天像故指彼云彼即地水火風故彼天像即遍五大故云尒也又密抄舉多說中不云五大即尊貴故又下文可長聲連讀豈非遍一切處(乃)地水火風空界相乎(為言)。

△以此相入何所不可者且擬外道成反難(云)真言宗又談六大普遍之義我於六大法身像上座而飲食汝不忿怒耶荅(云云)又此能破文但破遍義何不破前造義乎今造成万物義同下遍嚴義故讓彼破歟或讓前自在天破歟。

△一切法者自然而有者嘉祥三論玄中天竺九十六種舉要為四執一計邪因邪果二執無因有果三立有因無果四弁無因無果此四中今自然第二無因有果攝也釋云無因㩀其因無自然明其果有約義不同猶是一執(文)清凉演義抄云䟽若以自然為因等者断義也通其兩㔟初即老子意由道生一道是自然故以道為因是邪因也若謂万物自然而生下出荘子意則万物自然無使之然故曰自然即無因也(文)私云此中䟽者華嚴䟽也此二中今自然似同荘子意但今云而有彼云而生少異歟又異玄者玄云有果抄云無因故又彼天竺異執此震旦三玄攝也彼玄中四執外別示三玄計故抄老子自然道似玄邪因攝耳又玄云有人言自然有因自然無因万化不同皆自然有(云云)。

問自然本有義佛家盛談故釋論云非作非造自然意(文)若尒何遮彼義乎。

荅彼不知因緣而立自然義此不壞因緣而明自然故云釋論文熏生緣起六意隨一也可悉之。

問若尒自宗云遠離於因緣又云遠離因果法然具此等皆同外計乎。

荅此等離九種迷情妄假因緣離断常一異等邪因邪果故云尒全非無性德輪圎隨緣義也故大師於不二門成法尒隨緣義又四種身各立法尒隨緣之義又䟽第十一釋此因因生空云何而有果文云若於如是緣起法中而言有因有果即是遍計所執墮於断常一異不入中道是故證知如是真言永離因業故即是法界不思議界也(文)應知自宗法尒隨緣義是顯教一乗等法尒隨緣猶不及外道自然乎故知外約遍計分別論自然內約佛知見談法尒又顯攝相歸性論法尒密性相宛然明法然又顕於緣起法立自然密於性德法談隨緣也。

問內道因緣為宗者蓮華鮮㓗棘判利端何因緣所染削耶。

荅外因緣是水土等也內因緣又一切眾生共業也利端鮮㓗又眾生受用依報故又草木等盛衰有情善惡業增上果故又自宗意鮮㓗顕色利端形色四[曼-(一/又)+(冗-几+又)]攝故六大所生若尒因緣所生義無異論者歟。

△有計身中離心之外等者唯識論第一云三者執我躰常至細如一極㣲潛轉身中作事業故(文)又破文云後亦非理所以者何我量至小如一極㣲如何能令大身遍動若謂雖小而速巡身如[旋-方+弓]火輪似遍動者則所執我非一非常諸有徃來非常一故(文)私云作事業義雖同旋轉身中義與運動此身少異又論云細如極㣲䟽云離心別有是大異也然計義同故引證矣。

△若我無常則罪福果報等者智論䟽第四(惠影)云無常者名為滅[先-儿+八]法若言一向是無常者則無相感致義何以性以因無常故則有滅[先-儿+八]因滅[先-儿+八]故不得於果果滅[先-儿+八]故不[酉*羽]於因當知則是無福若有罪福果報者以因不滅故所以得果以果不無故所以[酉*羽]因若定是無常者定無罪福因果相感也佛法中以罪福果報從因緣起因緣起故則不可說一向無常何以故凢因緣生法以因緣聚故不可說其無常以緣[昔*支]故不可說其常從緣故不可說其有緣起故不可說其無相續故不断生滅故不常不同外道說常則一向是常若言無常則一向滅[先-儿+八]也(文)同䟽第九云若我無常者本由我便作罪福若我無常者則我隨身滅如岸墮水消[散-ㄆ+(支*、)]故作者既無則無作法則無罪福也(文)私云上文若法是因等者此我為作事業之因故云若法是因又為因法必從因可生故云及從因生也又因生法必無常故云皆無常故也又解云法者惣通我及事業是因者我也從因生者事業也二俱非常故云皆無常也若我下重破我及事業也罪福果報者作事業故前解不順皆字後解[這-言+(素-糸+ㄆ)]無為作能作因然後義順文也挍量等者大師䟽文次第云挍量未明(文)私記云是指中觀等明外道所計義與佛法差別之文處歟(云云)若尒唯識等又破外道等彼又可然歟。

△智度云有計神我者論第十二攵全同如下出之唯識論第一云二者執我其躰雖常而量不定隨身大小有卷舒故(文)又能破文云初且非理所以者何執我常遍量同虛空應不隨身受苦樂等又常遍故應無動轉如何隨身能造諸業(文)。

△如論中破等者或本如中論(云云)十二門論云復次若自在者何以故不盡作樂盡作苦人苦者樂者當知從憎愛生故不自在(文)十二門論或本盡作苦人一句無之此本順理歟智論䟽第四(惠影)云尒執我云神作自在是於作着破云神若自在自作者應自在作樂何故作苦以欲樂於樂反得苦故當知不自在不自作非作者故。

○又神若自在者不應造惡墮三塗亦不應有種々不如意事怨憎聚會㤙愛別離等事何以故自在故若有此等事者當知不自在也我是自在相若不自在當知無也(文)准此釋盡作苦人之論文頗可謂無用(矣)又今論所引是十二門文也如論中本為勝（矣）三論玄云問云何名為邪因邪果荅有外道云大自在天能生万物々々若滅還歸本天故云自在天若瞋四生皆苦自在若喜則六道咸樂然天非物因物非天果盖是邪心所畫故名邪因邪果難曰夫善[招-刀+(美-(王/大))]樂報惡感苦果盖是交謝之宅報應之塲以不達義理故生斯謬又夫人類生人物類生物人類生人則人還似人物類生物々還似物盖是相生之道也而謂一天之因產万類之報豈不謬哉(文)今破同初難歟又智論十二云若神常者且應不受苦樂何以故苦來則憂樂至則喜若為憂喜所變者則非常也(文)此破神常非破自在歟。

△四大草木等皆有壽命者草木等有壽命密宗盛談故大日經說有情及非情阿字第一命宗家又判金剛內外壽然與外計異彼六大普遍故識大遍非情故云有壽命等也此或[糸*ㄉ]續生或[糸*ㄉ]卷合故其意異也合昬木者。

△補特伽羅者[(天*天)/貝]玄䟽第一云補特伽羅即數取趣正當人義謂頻造業徃諸趣故(文)。

△若有從今世趣於後世等者俱舎頌䟽九云謂外道執於臨命終時能捨此蘊於受生時能續余蘊若無有我誰能續蘊故有我也(文)(勝論外道義也)又云蘊剎那滅不可從此轉趣餘世。

○故雖無我但由惑業以為因故諸蘊相續(等文)(論主述有部意也)俱舎以有部破外難今䟽以有部義同外計彼此意異彼立有部故此破有部故何者外道云依我相續而未知由惑業相續故為能所破然今䟽意有部雖知惑業相續若[糸*ㄉ]諸法躰云恒有猶同神我常義故今遮也。

問藥師經云若彼自身卧在本處見㷔魔使引其神識至于[焰-臼+(〡*日)]魔法王之前(文)又仁王經云識神無形假乗四虵(文)此等經說非許識神從此世轉趣餘世之義耶。

荅晴邁䟽云言見琰魔使引其神識至王前者若其患人决定令死則受鬼身容可琰魔王別遣鬼為使而引取之如其未决定死則未受鬼身何有鬼身得引生人之識不可別人之識在別鬼身中若不在鬼使身中識心既不孤遊云何可引得至琰魔王前當知此是藥師如來及經之威力令彼患人第六意識見分之上起此三種行解相分一為琰魔王二為王使三為己身為自識神所依隨使而行至琰魔王前其實神識未曾離身若是本識隨所捨處則成死屍不可說離身若是六七等識依本識故而得現起若離本識無種子故無由得生是故八識俱無離身孤行之理此盖如人夢中見師僧或復父母遣使來喚夢現見己身隨使而行達師僧或父母前當知師僧或父母使人己身皆是第六意識見分上現此三種相分似有去來實無去來。

○此亦如是藥師如來及經威力令彼患人見如此相似有徃來實無徃來(文)(善珠䟽同之)私云斯乃於第六識獨影境作如此說寧同外道神我乎又心依身而住故云假乗四大也識神者眾生心識也非外道神我也又藥師經云彼識得還者有為生滅心既滅得還未來識相續非永滅云還非同外道神我常也秘經去識還來可准知之又大䟽第五云阿闍梨言少時甞因重病因絕神識徃詣冥司(文)此又准前矣當知藥師經并同䟽等意於本有身被㷔王裁断也探玄記第六又於本有身断罪(云云)十王經十輪經等意以中有身到炎王廳故則於其身預断罪成實論中隂品說亦然矣。

問若有從今世(乃至)識神為常文者属能破文乎如何。

荅重是述前計我義也識神若常下能破文也又義若有已下皆能破文也今文[牒-世+云]破也謂既云数取趣自今世趣後世則識神為常[牒-世+云]破也或又若有(乃至)為常為牒識神下破也識神為常者(為言)或又展轉次第[牒-世+云]破也意云若有三世流轉義神為常若常則何有死生乎若有死生非神常若無常則無我也(為言)既置若有言非述上義又云但随事異名耳是計我結釋也例如下知者見者云皆是我計隨事異名也耳。

△犢子道人及說一切有者等者有部云三世實有法躰恒有(云云)犢子又立五法藏謂三世無為不可說藏也既云此兩部計有三世法犢子又五中以三世法同今我而非取不可說藏歟此三世有法義同從今世趣後世識神常計故但同者相似義歟識神是人我也是法執故或以大乗意小乗法我属人我歟[先-儿+八]佛法三種法[(留-田)-刀+ㄗ]者抄云義林第一云諸行無常涅槃寂靜諸法無我若加有漏皆苦成四法[(留-田)-刀+ㄗ]今謂彼宗計神我三世法為常則[先-儿+八]如來諸行無常諸法無我等法[(留-田)-刀+ㄗ]也(文)意云計三世實有我故非諸法無我又三世法躰恒有故非諸行無常又既帶我故非涅槃寂靜也(為言)應知以一三世有法為[先-儿+八]三法[(留-田)-刀+ㄗ]之因也。

問薩婆多等既立三法印何云[先-儿+八]彼印耶。

荅約用無常雖立諸行無常其躰恒有故[先-儿+八]彼印也故光云此宗諸法躰皆本有四相於法但望用說(文)又遮外道等我故雖云諸法無我犢子有非即非離我又兩部俱有三世實有法我故非諸法無我又有部意断煩惱得故其煩惱此身不成就故雖得二炎寂靜但是偏真理未究竟涅槃故失涅槃寂靜也然異外道等無想等計真涅槃故分得彼印也中観論第二云若人說我相如犢子部眾說不得言色即是我不言離色是我我在第五不可說藏中如薩婆多部眾諸法各々相是善是不善是無記有漏無漏有為無為等別異如是等人不得諸法寂滅相以佛語作種々戲論(文)。

△西[〦/力]諸菩薩等者此正舉兩部能破也外道我先既破故亦通無失唯識等論中作種々量破小乗外道等故中觀等論又尒也故知龍樹天親護法清弁等云西[〦/力]諸菩薩歟。

△此識遍一切處等者。

問識大普遍真宗實談故大日經云我即同心位一切處自在普遍於種々有情及非情(文)所以識大遍五大故經䡄中顯五大形色無示識大形色即此意(矣)若尒何云外計乎。

荅真宗意於性德海本有六大談普遍無㝵之義此乃佛智所照也而今識大普遍義遍計所執前於無常識大計常遍之義故彼此大異也。

△而今要由根塵和合等者意云要由根塵緣合而識生時見聞覺知故汝遍常識神獨不見聞覺知故汝識神成無用也(為言)。

△又若識神遍五道中等者智論十二云若我常者不應死不應生何以故汝等法神常一切遍滿五道中云何有死生死名此處失生名彼處出以是故不得言神常(文)。

△不同佛法第八識義也者。

問佛家又談頼耶執持含藏之義依之䟽下釋云阿頼耶義云含藏正翻為室(云云)唯識論云能藏所藏執藏義故(文)秘宗專成圎明淨識卷舒觀此乃非同攝舒義乎。

荅言雖同意是異外帶見內不尒故或佛家有為心云頼耶又佛性真心云頼耶外以神我云頼耶故智證大師抄云執持含藏彼此同㫖但計神我故為所破文且約權實二宗弁不同者若依相宗則於業種生第八識約因相果相等分能所藏等義皆是待因緣而成立(矣)今未見因緣種現等而計執持含藏義也若依性宗則真如合無明成頼耶此識有二種義能攝諸法又能生諸法能所雖異其躰全一也而今能所定別故云不同等歟又自家心月輪等卷舒觀是既破人法上執而開佛知見觀也而今外道攝舒義遍計分別情實見故不可相同耳。

△然世尊密意說等者出佛法第八識義也故密嚴經第三云佛說如來藏以為阿頼耶惡惠不能知藏即頼耶識。

○如來清淨藏世間阿頼耶如金與指[王*眾]展轉無差別文若初學大乗人於自心實相如來藏頼耶生分別執著亦同外道見也(為言)相宗釋云若執唯識真實有者如執外境亦是法執(文)今又此意(矣)五教章下云如解深密經云若菩薩於內於外不見藏住不見熏習不見阿頼耶不見阿頼耶。

○如來齊此逹立一切心意識秘密善巧。

○解云既齊此不見等處為立心意之善巧故是故所立頼耶生滅等相皆是密意不如言而取故會歸真也文此深密經意密真理以一分生滅法說頼耶也准又今佛隱密圎明淨識自心實相頼耶而說真如随緣如來藏頼耶故云密意說歟且於然字有然前起後義然前意釋成前佛法中第八識是真如随緣藏識也起後意前佛法中第八識者相宗業種生頼耶也此性宗二分不二頼耶故五教章云又如達麼經頌攝論等云此界等者界謂因義即種子識如是等寳性論約終教釋云此性者謂如來藏性文私云阿毗達麼經頌攝論唯識等云無始時來界寳性論云無始世來性故作此釋耳。

△不觀自心實相等者䟽第一云今真言行者於初發心時直觀自心實相了知本不生故即時人法[(皮-(〡/又)+(王/丘))*戊]論淨若虛空(文)今反此故同我見也。

△復有計能見者等者抄云謂有外道計能見者而為真我是一是常復有外道而於六根随事異名皆生我計(文)。

△智度云目覩色等者智論卅五云問曰如我乃至知者見者為是一事為各々異。

荅曰皆是一我但以随事為異於五眾中我々所心起故名為我五眾和合中生故名為眾生命根成就故名為壽者。

○目覩色名為見者五識知名為知者復次用眼見色以五邪見觀五眾用世間出世間正見觀諸法是名見者。

○餘四根所知及意識所知通名為知者。

○但憶想分別強為其名文私案五識知名為知者私記云眼等五識知色聲等五境云知者也(云云)准智論復次釋余四根及意識釋者除眼識余五云五識歟又随事異名者依智度文外道所計我知者見者等不同故云随事異名也然抄云而於六根随事異名恐[這-言+(素-糸+ㄆ)]智論文歟。

△難者云汝言等者鈔云今難云汝言能見是我與彼能聞等五為是我不設尒何[先-儿+八]二俱有過若言余五各是我則有六乖是一義汝執見者是一我故此見不可聞覺知故既此六根㸦不相知是故汝執一見為我不可作六也若言餘五同是一我者我則雖一乖六根故以眼見耳聞各別用故既此六根㸦不相知是故六根不可作一也若言有非我者是亦同疑亦徵例云余五根等既是非我其能見我應亦非我為立量云汝言能見是非我六根之中随一攝故如五根等反難可知(畧抄)或云一不可作六者一眼不可作見聞嗅嘗觸知六用云也六不可作一者六根各不可作一見㓛能云也(云云)私云能聞能觸知者舉餘五根作能也前計中云見聞覺知是又六根能故筆削記釋起信論見聞覺知云聞謂耳鼻覺謂舌身知即是意攝六畧盡(文)准今又觸者舌身歟智論文知者見者皆云是一我故知者破又可准之歟又破見者知者随被破歟或並破歟。

△或有說言等者此出所執計也問既云能執者何偏云所執計乎。

荅非前能執云我云但是識心更成所執我義也若不尒者一人計二我乎[這-言+(素-糸+ㄆ)]常一義故又前知者見者復內知外知各二人計也今能執所執豈非二人所計乎。

△然內外身受心法者智證大師釋云四念處者但約內觀何言外耶和上云自身他身為內外也(文)又准前云內外十二處者身與法通內外身中五根是內也法中無表外法境攝故余皆內也。

△是中所執能執等者依他相見非遍計能取所取也意身受心法中能緣所緣猶緣生無性故不可得何况有遍計能執所執義耶(為言)或又於此計舉二說中所執能執者指第二說也彼心為能執境為所執故何况有我者非初說也謂計離心別有能執我故若依初義中字讀乃點依後義用仁點矣或本能執下又有執一字依此本無[這-言+(素-糸+ㄆ)]意云執所執能執之執猶不可得何况能執所執我耶(為言)且准此䟽釋經文所執是未必別人計歟不云或有說言而直釋所執故但第二計一執歟大師釋云能所二執(文)此分為能所兩計若尒今此計中有三類歟能執二計異故猶如顕生二聲也。

△有計內知為我等者私記云彼內知之我是似第七識之緣第八識成自內我執也但今此外道執內識而彼為自我義也此外知我是其以第六識之緣六塵境而於自心成我執也(云云)。

△社怚梵者未祥翻[(卄/至)*寸]可撿之。

△若摩奴闍者抄云。

問有唐三藏既成譯悮何故尒時摩奴闍不云人執摩納婆不云勝我還置意生儒童有何異耶。

荅為順古譯不欲[這-言+(素-糸+ㄆ)]之其間是非從䟽取捨耳(文)本經云意生儒童故作此釋耳唐三藏者唐代玄[狀/廾]三藏也私記云此義翻名有唯識摳要上卷中也(文)。

△未那是意等者或云。

問未那未奴二音同是舌內五音字也其義不可別之例如薄曰羅縳曰哩縳曰路同舌內五音轉聲故同翻金剛尒何。

荅高祖判文有深意未學輙難弁但或依躰文致同翻或就轉聲成異翻又雖金剛名同其義是別謂◇◇是男聲即智◇◇女聲即理也(云云)。

△是毗紉天外道等者䟽第十云毘紉天有眾多別名即是那羅延天別名也(文)又第五云微瑟紉舊譯謂之毗紉此是那羅延天也(文)准此釋前所舉計那羅延天而為尊貴之外道部類歟又䟽第十七云韋紉天自在天別名正云毗瑟紉(文)准此文又前所列自在天外道部類歟若尒何人生云自在天部類今勝我云毗紉天部類乎又雖同天出別名歟若尒何正列時自在天那羅延天為別類(矣)然人生義似自在天計勝我似尊貴歟或又自在那羅延天雖同天約能計異為二計歟或雖別天毗紉梵號通二天歟又胎藏外部毗紉天那羅延天自在天各別三天列之又䟽第四云復有奉事自在毗紉那延日月尊等種々世天(文)此文又三天別躰也毗紉天智論翻遍悶百論云勝遍也弘决第十云毗紉天亦韋紉天亦韋[操-品+弟]天此翻遍勝亦遍悶亦遍淨阿含云是色天俱舎云是第三禪頂淨影云處在欲界之極(文)。

△智度亦云有計神等者智論第十二云。

問曰人云何言色是我相。

荅曰有人言神在心中㣲細如芥子清淨名為淨色身更有人言如麦有言如豆有言半寸有言一寸初受身時㝡在前受譬如象骨及其成身如象已莊又有言大小随人身死壞時此亦前出如此事皆不尒也何以故一切色四大所造因緣生故無常若神是色色無常神亦無常(云云)私云云此中大小随人身等計前人量計引證今䟽文不舉能破者同前人量能破故不示之歟但與智論能破異彼云随身大小即是無常故又自下皆不出能破文准前破與。

△儒童梵云摩拏婆者三論宗賢聖義記第二云摩納縳迦者此云儒童意我猶如少兒其性不定有時高有時下於劣己高慠慢於勝己生卑下言也(云云)又智論惠影䟽第二釋儒童云西國云摩斯亦云摩納故大本經乃云摩納汝當作佛者此即言儒童也摩納者梵下之辞耳文此釋名菩薩雖非我名為顕梵漢詞引之此等皆以摩納翻儒童何為誤乎彼等皆同唐三藏等翻未伺今正翻歟。

△注此二名是菩提闍梨解者二名者人生勝我也菩提闍梨者金剛智歟不動使者法金剛菩提奉[(栚-木+言)-天+口]譯(云云)又不空義譯云金剛菩提三藏阿闍梨(云云)此譯是不空記金剛智口說也菩提智義也今畧金剛二字云菩提闍梨也就中金剛智是善無畏同門也而㸦為師資無畏不載彼義乎况彼門弟一行左可依彼也。

△若聲顕者計聲躰本有等者䟽文次第云聲顕與聲生全別文(文)生顕異者聲本生亦躰雖本有不云本有而云本生故異顕歟例如清淨始又雖本有理常今初故云始覺而異本覺也或本生非本有義元由義也聲生元是待緣生之也(為言)若不尒者[這-言+(素-糸+ㄆ)]生已常住之釋故唯識論第一云有執一切聲皆是常待緣顕發[〦/力]有詮表(文)䟽云待緣顕者聲顕也待緣發者聲生也發是生義聲皆是常然有時聞及不聞者待緣詮故[〦/力]乃顕發(文)又論能破文云余聲亦應非常聲躰如瓶衣等待眾緣故(文)䟽云又前破明論聲計今破彼聲外之常聲故云餘聲。

○然彼所計聲性與聲別聲性即是所發音響聲之躰故今惣言非常聲躰。

○聲及聲性合名聲躰。

○因云待眾緣者若言待緣顕即聲顕成自生俱不成若言待緣生即自性成顕不成為對二宗自無有過故但惣言待眾緣故若言待眾緣生顯故文繁無用(文)今䟽如余處廣釋者指此唯識等也。

△畧舉卅事者暹僧都云於㝡初惣我執而加次々廿七種及三類此卅事歟(云云)此釋未詳住心論云時大相應二建立自在流出計尊貴自然內我執人量遍壽者数取趣識藏知者及見者能所二執內外知怚梵人勝計常定顕生二聲與非聲如是三十大外道各々迷真如輪轉(文)依此釋於經中聲論開生顕故成卅也但時舉一是經文別說故一言含二時歟。

問若開聲論五大又開可增卅况五大經中既置等言尤可開也。

荅彼所計同故此生顕異故。

問若約計異則能執可立二種若約計同則怚梵不可別立何。

荅能執是識心所執境界者舉所執計歟若不尒者無所執別計故或又䟽意能執分二計所執不為別計歟所執無摽勺故若尒䟽與論㸦顕歟又怚梵雖計同部黨別故五大同計而同部類故。

問若尒今經開題何云廿九邪計乎。

荅此依經但云聲未開生顕故或又廿九卅三(經文等字等取四大也)也然約滿数云卅也若過若减皆存大数故。

△如人㘴得四禪等者此是卅事外舉一兩而示類無邊也其中㘴得四禪者六十二見中計後際中五現涅槃見也唯識䟽第六(未云)一見現在受若人若天五欲樂便謂涅槃二猒五欲現住初定以為涅槃引在身中名為得樂見他現在住定亦尒下皆准知三猒欲尋伺故現住第二定以為涅槃四猒諸欲尋伺喜故現住第三定以為涅槃五猒諸欲乃至入出息住第四定以為涅槃。

○然於無色不計涅槃者以樂怡恱輕㣲不及色界故(文)准此釋今䟽中五現涅槃中但取四禪々々中唯舉自歟云如人㘴得四禪即計此法等之故真實常理者涅槃義也㘴得四禪者得定是端㘴專注一境故起信論云端㘴正意(文)又䟽下釋云常好端㘴(文)。

△或生是念我是得禪者々起信論云以修世間諸禪三昧多起味著依於我見繫属三界與外道共若離善知識所護則起外道見故(文)指此類歟我是得禪者起味著依我見之意也。

問准唯識等說五現涅槃是邪見攝也若依唯識論等五見展轉必不相應非一心中有多惠故之道理不可有我分相應之義若依剋性義是邪見攝而非身見何云我分耶。

荅我分相應者經文如是我分分別相應(云云)如是我見邪見等與虛妄分別識相應也(為言)非謂身見邪見等相應歟但云我分者前卅事等多分我見故云尒也或云執常理邪見剋性故非我相應故非我是法我見攝故云我分也謂今迷法執故法執所攝法執又得法我見之名故云我分也(為言)。

問外道凡夫何異耶。

荅筆削記六云三乗人及凡夫外道皆修止定然凡夫多味著外道帶異計所修雖同修定有異故得果各別也(文)。

△各々自謂有大師薄伽梵者下云梵王猶如佛是也。

△如刧初時獨有一天等者頌䟽第八云問何故梵王梵眾起一因同想荅謂大梵王於刧初時獨一而住更無侍衛遂發願言云何當令諸餘有情生我同分時極光淨天見已悲愍從彼處沒生為梵眾王[糸*(免/免)]發願見有天生故大梵王起如是想我表能生也彼諸梵眾初見大梵威德特尊又憶念知先因梵王發誓[頁*頁]故我來生此是故梵眾起如是念我等皆是大梵王生(文)今䟽意同之。

問俱舎等意同想一因計是非因計因戒禁取也今何云初有我者耶。

荅光十九釋外道計梵王等為世間因云計我常已[〦/力]於我常起世因執々々謂戒禁取(文)准知今又可尒歟但此同初禪彼在下地緣上地故可異歟可尋决(矣)今䟽文似云初有我者是梵王等僻見謂是梵天王能造世間等異見外道計耳。

△希求順理解脫者大經要義二云問異生[羊*(弓/一)]羊心者不曾求出要何引希求順理解脫之文而為證耶。

荅䟽云。

○引今(文)故知以未求解脫已上[這-言+(素-糸+ㄆ)]理心正為此心之教證也然引順理文者如上已云明順理八心及淨心生起之由漸也此心無間生種子故(云云)此釋以順理為順世八心歟私案今順理解脫者[羊*(弓/一)]羊心攝何者上舉卅事畢指彼類云如是等我分(乃至)希求順理解脫此乃述[這-言+(素-糸+ㄆ)]理心之行相也况出卅事類無量時舉計四禪而為涅槃之人以彼涅槃云解脫又云理(㐬云常理是也)此豈因果之理乎今順彼行求解脫故云也故䟽云今順彼行希求解脫故云然也即此意也下順世因果云順理是順即世間八心也(文)彼此水火何一同(矣)故寳鑰以此文證第一心(矣)又義順理者瑜祇也故釋云順理梵音瑜祇(文)此瑜祇順因果道理之行也下云㝡初順理之心不依此經何文乎但順彼行者等者古昔人㘴得四禪是順理行而誤計此為常理即解脫義也今順古昔悞順理而為解脫之行希求解脫也(為言)若不尒者希求二字可安順理下故知雖舉順瑜伽計常理還是[這-言+(素-糸+ㄆ)]理心故云已上違理之心也大師又住心論中第一心不引此文可悉之。

△愚童凡夫類猶如[羊*(弓/一)]羊者。

問此二句[這-言+(素-糸+ㄆ)]理心故住心論寳鑰皆證第一心何今次明順理下舉此文乎。

荅為淨心生起之由故有此文也故寳鑰住心論又第二住心引之但寳鑰舉初句心論二句俱有耳。

問順理者唯局順世八心乎。

荅破壞內外因果云[這-言+(素-糸+ㄆ)]理心應知順內外因果云順理也若但歸佛教行世善云內因果者可局世間歟若內因果廣兼[這-言+(素-糸+ㄆ)]世等順世出世之理義也。

問若尒[這-言+(素-糸+ㄆ)]世與出世同歟。

荅彼又有寛狡[這-言+(素-糸+ㄆ)]世小乗也故䟽第三云得離[這-言+(素-糸+ㄆ)]順八心證寂然界(文)出世廣通大乗一乗等也寳錀云已上三心皆是世間心唯蘊已後名出世心(取意)。

△[羊*(弓/一)]羊是畜生中等者周易第四云[羊*(弓/一)]羊觸潘羸其角(文)王篇云[羊*(弓/一)]丁[光-儿+ㄅ]反雄羊也(云云)羊雌羊歟。

△後時欻然自有念生者寳錀上云本覺內薰佛光外射欻尒莭食數々檀那(文)准此文欻然念是依內本覺熏力外起始覺智用云念生也佛光外射者始覺用也。

△莭食持齊者不思議䟽上云莭量食者莭撿小食名莭量食有人雖受一食法恣意飽噉腹滿睡眠妨修道法故湏莭量又多食增長煩惱又增長睡眠令身不安故湏莭量莭量至幾許随己所堪三分留一施諸鳥獸餘便自食能少益善(取意)今莭食者此莭量食也又云一揣食也但今莭食持齊者准智論一日不食云莭食持齊故不同如來所制過中不食持齊也故云然猶未是佛法中八開戒也(云云)。

△佛法中八開戒者毘尼討要第三名八戒齊或名八開齊前八是開閇八惡不起諸過不非時食者是齊也禁止六情不染六塵齊断諸惡具修眾善故名齊也又齊戒躰一名別若尋名定義々容少別齊者過中不食為名戒者防非止惡為義薩婆多云八箇是戒第九是齊々戒合數故有九也依俱舎論合九為八(文)。

問八戒其躰何。

荅大乗義章八戒齊義云八戒齊者所謂不[煞-(烈-列)]不盜不[婬-壬+(工/山)]不[(匚@一)/女]語不飲酒不歌舞唱伎不著香薰衣不上高廣床不過中食是其名也此等防禁故名為戒潔清曰齊。

○若依毗曇不著薰衣不上高床此二同是廣嚴處起合之為一故說為八若依成實及智論前八是戒後一是齊々戒合說是故名為八戒齊(矣)(文)篆[(止/天)*余]万象名義云齊側皆反洗心曰齊防患曰戒敬也荘也(文)問准討要釋者開是戒義也故云八開齋冝然今何云八開戒耶。

荅齊戒躰一義故齊云戒歟故䟽下云八齊法(文)又開舉用戒示躰躰用並舉歟。

△於六齊日者太賢釋云六齊日者黑白各三謂第八日十四日十五日廿三日廿九日卅日鬼神得㔟傷人為令勉害故湏制也(文)黑月白月各取三箇日因緣智論第十三引天地本起經委釋撿可見又抄中出(矣)親戚者玉篇云。

△智度中上代五通仙人等者智論第十三云。

問曰何以故六齊日受八戒修福德。

荅曰是日惡鬼遂人欲奪人命疾病凶衰令人不吉是故刧初聖人教持齊修善作福以避凶衰是時齊法不受八戒直以一日不食為齊後佛出世教語之言汝當一日一夜如諸佛持八戒過中不食是㓛德將人至涅槃(文)准此釋前持齊又六齊日可修歟但今引者因經文六齊故也或又前持齊忽然所作不依知識故未必六齊歟又戒序云凡夫一向惡心遇善知議教誘故起愚童持齊心(文)仙人所勸又可同前歟。

問前云持齊今云断食何同乎。

荅正文直以一日不食為齊(文)外持齊一日不食云齊故又云断食也故不同內過中不食齊矣又淨影釋云以不[煞-(烈-列)]等防惡禁罪助成齊法助齊法中差別不同故名齊支非断食法故不名為齊不過中食是断食法故名為齊(文)依此釋內持齊又云断食歟或云律藏中無断食法(云云)真言家有断食法不動立[(留-田)-刀+ㄗ]儀䡄云菜食作念誦断食一晝夜(文)既以一晝夜不食云断食故。

問五通仙人者外道歟。

荅所勸持齊既外八心攝也能化人可外人歟智論中蕳断食持齊佛法不過中食齊今䟽云未是佛法八開戒故但智論云刧初聖人者雖外道從外人所歸云聖人歟猶如孔子等云聖人矣又樸楊釋云增刧未齊得五通道云或處云成劫未鳩留外道出世(云云)。

△而與六親者抄云六親者一父之親內族也二母之親外族也三身之親兄弟等也四妻之親妻眷属也五男之親男兄弟也六男妻之親是他內外族也又善戒經抄云兄弟姉妹妻子也(文)太賢釋云言六親者父母伯叔兄弟為六(文)獲孝義之譽者於六親行惠施則得孝養仁義之名譽也。

△復以此施等者此施者施物歟非親識是所施境界故或不尒施物未顕何指此施故知能施心也此目近詞故謂指前芽位施心云此施也故䟽釋云無貪惠捨之心(文)付中第二云復以此為因指種子此豈不尒乎前但施六親故施心似有偏頗今不蕳親踈故云平等施心也非親識者疎人也然復非遮親歟若不尒者何云平等施心(矣)由数習等者已上釋經初句自下釋經後句也初中守齊善法者指種子心也修習無貪惠捨之心者第二心也後中由数習者数々修習義由第二心而起今善心之義也即平等施心是也疱者玉篇云。

△藉此為因者習行惠捨云此斯則指第三平等施心也故云已能等也[甄-瓦+丸]擇所施之境是今心也已上釋經初句如是下釋經之後句也。

△謂惠性漸開等者惠性漸開是指第四心也復甄別等顕今施心也甄別者蕳擇義智惠㓛能也見其下釋經歓喜已下文也歡喜義通自他施伎人令他歓喜故利他益也施尊宿是自利歓喜歟故云歓喜而施等又為令他歓喜故施之歟若不尒何下云亦令我施時等乎此乃自歓喜故又大師釋云見高德而尊重具伎樂而供養(文)此釋以伎樂人似為施物文點云授與伎樂人及獻尊宿也然不順䟽釋歟耆舊者耆年長老久已通達人也舊是久義也。

△施與尊行之人者釋經而供養之句也尊行之人者指前尊宿耆舊人歟今起親愛心為異(矣)第二釋云得聞法利又尊宿人學行高尚世所師範云尒也凡於經文親愛心有二意初釋未狎近尊重德行而起親愛也後釋狎習親附而供養故云親愛也。

△謂能出離欲等者此文釋上尊行人勝德也尊行人者上代五通仙等也或釋云增刧未齊得五通道(文)外道用六行智故云出離欲等也或又尊行人少欲離大欲故云尒也或釋能施心品也謂出離欲等可讀也故論初釋云少欲之想始生(文)。

△望初種子等者若約續生次第今果雖從第五而轉生種果相對故望第一種子云成果也如上六心是初一持齊後五施福人趣業引滿随冝歟何者論證人乗是專可約因業也彼供養舎利福既感天上果此持齊布施行盍成人引業心離慳貪命終生天之釋分明者歟。

問若尒寳鑰中釋以四品五戒為四列業因畢云未有捨此能得(文)又淨影義章云釋言善趣必由戒得(文)此等釋唯以戒非定人引業乎。

荅齊施戒行相望時戒行勝故云尒施福非遮引業義歟若不尒者一興供養千變生天之明文云何消之故知戒行施福随冝可有引滿義歟或又佛世以前施等為引業施心強勝故佛世以後五濁轉增故施心劣弱以戒行為引業故。

○問此六心又可為生天因乎。

荅住心論等中以六心證人乗以四心成天乗故知約正就勝為人乗業因也故戒序云愚童持齊人乗之法雖云漸信因果行五常五戒等猶是人中之因不得生天之樂(文)若又依兼及劣義為天上因也故下釋齊施果云現世安樂命終生天(文)又云為人天乗行齊施善法(文)又住心論釋人天十地猶此初開引六心文若此六心但[尸@句]人何云人天十地乎(十心云十地也)若云十地故六四合云十地者何唯引六心文乎故知今六心顕通人天也又論引經云五戒資身人天受趣(文)。

問若尒護戒生天四心可通人乎。

荅兼正准前可知故住心論云十善業道是人天因(文)。

問六心五戒為人天因約兼正者如十惡業為五種因歟何。

荅若約滿果可然若依引果正感人果後兼不可引天果歟四列人猶上中下等五戒別况天乎今兼正者雖別戒多分引人故云正也故性相釋云善惡二業非皆齊等(文)。

問五常五戒釋行同益別又通法釋五常令一生撿束五戒通多世防修(云云)何今云六心五常等感人中果乎。

荅五戒等受持求後世故五常等行非求後世意樂故判行同益別也然五常等又善故自引人中等果歟故下釋云如㝡初種子心在眾生心終不敗亡未至自心實際中間更無住處(取意)此意猶遠成佛菩提因况人果乎或云現世安樂名穪等邊云人中因歟。

問今此六心具五常耶不尒歟荅或云八心是續生為宗然行齊施五常自備歟故云得孝義之譽又云仁義慙愧等故。

△經彼護戒生天等者。

問今此護戒生天通內外歟。

荅顕文雖約外密意兼內歟故䟽雖約文正釋外八心兼解內八心故或但是外也。

問若尒䟽中明[這-言+(素-糸+ㄆ)]世八心等論中護戒生天出三類(鑰中舉四類)聲聞菩薩等十心今文攝耶。

荅[這-言+(素-糸+ㄆ)]世十心䟽自釋云准例前文(文)又大師釋因便舉之應知若外若內順世因果今經文及意攝耳或今文持齊護戒等皆明佛世以前行故唯是外也。

問佛世以前誰人說耶。

荅或云刧初時梵王來下人間說四韋陀典此乃外道所歸法寳故三學同韋陀典所詮歟。

問以四論名推所詮未見三學義如何。

荅私云諸說未必一同如前引又安然云後面所說阿闥婆陀弁聲明法(文)此等說不同故所詮義未决况壽經䟽乎吠陀礼儀(云云)五常等歟就中䟽釋彼所詮云以能開示出欲之行(文)䟽第十八釋四韋陀典宗云尋究經宗但生梵天而無出世之道(文)依兩處釋彼典詮護戒生天之義無異論歟又大師釋云諸外道等立三寳三學名(文)可悉之又義大經要義云既云護戒護戒品行何捨三歸々々為戒躰大小共許故於此中三歸者梵王如佛圍陀如經論師如僧歸此三寳為生天因也(云云)此意歸外三寳云護戒也(為言)此義又順䟽(矣)又義䟽第十七云聲聞緣覺亦有十善戒亦為息世嫌及性善故持之一切外道世天亦有十善戒(文)俱舎論十二云一切輪王皆無傷害。

○勧他令修十善業道(文)住心論二云勧導令修十善業道故輪王死定得生天(文)准此等釋今護戒者佛世以前故指此等十善云護戒生天歟又義章五戒義云成實法中外道亦得阿含經中宣說外道得受八戒當知五戒亦應得受涅槃經說供養外道持戒之者得無量報明亦得受(文)准此釋今護戒可通五戒八戒等歟然今䟽依智度佛世以前不許八戒等故應知護戒但可十善也涅槃經外道持戒者十善戒歟阿含經別時意趣說歟或又大師釋中輪王受齊戒(云云)又薩遮尼揵子經劫初第二時中善根[就/火]故受持五戒八戒(取意)明知佛世以前有受八戒之義歟若尒今生天可[尸@句]欲天彼散善故又或經云孝養父母報在梵天(文)准設雖散善何不為上天因乎又論引今文畢釋云護戒生天亦有三種。

○今明異生天有廿八種大分為三一欲界二色界三無色界文或云此五戒生天者三界諸天惣句也戒有別解脫戒是欲界散善也又有定具戒是色界四禪定善也俱舎等意無色界雖無々表色大乗意三界善趣生皆可依戒善也仍今後四心續生次第先發護戒心是第七其上求無畏依是第八次住其殊勝修其行是第九次其業决定第十也故通三界有後四心也(云云)私云受用無畏散善殊勝决定定善歟證空三昧是决定心故。

△受用種子者或云此經文依兩釋(文)點二樣也依初釋受用於種子可讀也謂種之果實云種子子是果實義也故云種果成已受用其實故也又依後釋受用則種子也可[言*爪]也謂受用果心為無畏依成種子故受用即種子持業釋也。

△又云從一種子等者有二意一云通經二句文又釋也所謂初釋命終生天云受用種子也後釋為後心種子之義云受用種子也一云由護戒故而得生天者釋經護戒生天句唯於受用種子等一句取二譬為釋為兩釋也。

△今此受用果心等者合前譬者譬兼明來由合說但合正用何者從一種子而成百千果實者前六心中舉種子成果為今心起因也是一々果實復生若亍等者今受用種子義也一々果實者指前成果也復生若亍是今種子即護戒心也今此受用果心者此也展轉滋育者無畏心等也故云復成後心種子等也或又從一種子即受用種子也百千果實是第八無畏也是一々下第八心中開殊勝决定義也。

△者與能歸其躰是同耶。

荅於一人有邪正義歟例如犢子薩婆多攝第一第四也或又一人悟勝歟云今由善根[就/火]之故或可別人合[這-言+(素-糸+ㄆ)]異故々寳鑰云問諸外道等所行皆是佛法歟荅此可二種一合二[這-言+(素-糸+ㄆ)]合者契合如來所說故[這-言+(素-糸+ㄆ)]者[這-言+(素-糸+ㄆ)]乖佛說故(文)。

△商羯羅是摩醯首羅別名者悉曇藏第一(安然)云摩[醠-央+(羌-儿)]首羅亦有三種一四禪主名毘遮舎此乃金剛頂經佛初成道令不動尊降伏三千界主大我慢者是也二初禪主名商羯羅此乃大日經中商羯羅天於一世界有大自在非三千界主也三六天主名伊舎那此乃壽命經中佛下湏弥令降三世降伏強剛難化天王大后是也(文)准此釋摩醯首羅有三種中商羯羅是初禪主別名故云尒歟故知惣別相對中別名也(為言)經第一具緣品舉外部眾云商羯羅月天(文)䟽第五釋云商羯羅天此是摩醯首羅出一世界大㔟力非三千界主也(文)安然大日經者指此文也䟽第九云如瑜伽所云說佛初成正覺。

○有摩醯首羅者即是三千界之主。

○時不動明王。

○以左足蹋其頂。

○尒時大自在天尋便命終(文)此金剛頂所說毗遮舎摩醯首羅也瑜伽者金剛頂經歟故知不動所降第四禪毗遮舎摩醯首羅降三世所伏第六天伊舎那摩醯首羅也。

△黑天梵音嚕捺羅等者䟽第十云次嚕捺羅亦佛所化身是摩醯首羅之化身也亦名伊舎那(文)准此釋第六天伊舎那天歟彼天身青黑色故云黑天歟秘藏記云伊舎那天黑青色面上三目繫髑髏瓔珞左手持器盤右手鉾鑞(文)此乃降三世所伏天故云佛所說化身也同壽命經所說(矣)自在天眷属者此黑天前所舉商羯羅天眷属也(為言)初禪欲天有勝劣故為主伴歟。

問義釋中嚕捺羅是摩[醠-央+(羌-儿)]首羅異名(云云)又俱舎云嚕捺羅此云暴惡自在天有一千名此是一號(文)此等釋意同躰異名何為主伴天乎。

荅自在天是摩醯首羅漢名故智論二云摩醯首羅天[券-刀+示]言大自在(文)故知義釋摩醯首羅俱舎自在天是伊舎那摩醯首羅故云異名也今䟽中或云摩醯首羅之化身云自在天眷属者皆初禪商羯羅摩醯首羅故無[這-言+(素-糸+ㄆ)](矣)又䟽第云經中文更有嚕捺羅即是商羯羅忿怒身(文)伊舎那天黑青色三目二臂忿怒形故云忿怒身也此又商迦羅之所變忿怒身歟。

問俱舎塗灰外道於自在天計三身中法身充遍法界報身色界頂摩醯首羅化身随類六道嚕達羅(取意)准此釋今嚕捺羅化身色界頂摩醯首羅所變歟何云商迦羅之化身耶。

荅內外異故歟䟽文商羯羅化身義無異論者歟又本經正文云所謂自在天梵天那羅延天商羯羅天黑天自在天子日天月天龍尊等(文)此中自在天者色界頂三目八臂大自在天歟梵天那羅延商羯羅初禪天歟遁麟記云那羅翻為人延那為生本謂人生本即大梵王是也(文)商羯羅又初禪王故々知一躰異名歟唯識演秘云摩[醠-央+(羌-儿)]首羅一躰三分所謂梵天那羅延摩[醠-央+(羌-儿)]首羅(文)又理趣釋云麼度羯羅三兄弟是梵王那羅延摩[醠-央+(羌-儿)]首羅之異名也(文)准此釋今三天是三兄弟歟商羯羅是摩[醠-央+(羌-儿)]首羅故若尒別躰三天歟或又捺羅延天第三禪天歟其故䟽第十云毗紉天有眾多別名即是捺羅延天別名也(文)弘决云毘紉天亦韋[操-品+弟]天此翻遍淨俱舎云是第三禪頂(取意)黑天者伊舎那天也如前又大黑天神歟䟽第五是商羯羅忿怒身(文)又良垻引三藏說云大黑天神是摩醯首羅變化之身(文)又大黑天神法云大黑天神大自在天變身也(云云)又秘藏記云摩訶迦羅大黑色三靣六臂大惡忿怒形(文)䟽云忿怒身俱舎翻暴惡其義相當(矣)。

問大黑天梵號摩訶迦羅也何嚕捺羅云彼天乎。

荅伊舎那天雖梵號又有嚕捺羅梵名彼既尒此何不然乎自在天子者。

問既云自在天可欲天何云第四禪王乎。

荅自在大自在随冝名何天歟智論中摩[醞-囚+云]首羅翻大自在故又心地觀經欲界第六天名大自在也又唯識論䟽釋論自在世主云自在者自在天也世主即是大自在天(文)依此釋自在大自在其名別歟又准秘藏記大自在天紫色持鉾乗黑水牛他化自在天[冉-工+又]色持弓箭大梵天四面四手[冉-工+又]色那羅延天三面二臂青黃色又智論大自在天三目八臂騎白牛(云云)。

△俱吠羅等者本經正文云及俱吠[冰-水+監]毘沙門釋迦毗樓博刃毗首羯磨天閻魔后梵天后世所宗奉(文)今等者等取毗沙門已下也。

△梵天后者。

問次下云然佛法中無有后妃(文)何今許后乎。

荅䟽十四云梵天無欲及女人等身云何云后乎此是梵王明妃[(留-田)-刀+ㄗ]相也義云妃也(文)義釋十(本)云梵天無欲及女人等身云何云后乎此是梵王明妃明妃是三昧義[(留-田)-刀+ㄗ]故義云妃也(文)凢色天有男相而無男根女根故云無女人等然今約瑜伽密意立梵天梵天后為定惠之表示也。

△從波頭摩以下者舉諸龍中初故云從波頭摩以下也故經正文云波頭摩德叉迦羅龍和修吉商佉(等文)䟽第六云閻魔但荼(○大蓮華龍王○波頭广龍王（文）)故知今波頭摩者波頭摩龍王也。

△所謂得叉迦龍等者。

問龍是三惡趣随一十惡業所感何為生天所歸躰耶。

荅彼又五類天攝故合為所歸也都部陀羅尼目有五類天上界天住虛空天遊虛空天地居天地底天秘藏記上界天色無色界虛空天夜摩䓁四地居天四王忉利遊虛空日月星辰地下天龍阿修羅閻摩王等天者自在光㓗義故蘓悉地經夜叉阿修羅迦樓羅乾闥婆緊那羅摩睺羅部多畢舎遮鳩盤荼等為地居天也准此等釋今自在天乃至商羯羅梵天后四天是上界天也黑天自在天子自在天后是住虛空天也日天月天是遊虛空天也毘沙門毗樓博叉等地居天也閻摩閻摩后迦樓羅子諸龍等地下天也若依蘓悉地是地居天攝也抄云四類天世間勝三寳(文)此四類又地下天攝地居歟又別義門歟未詳。

問地下天等何為所歸耶荅義云薩遮尼乾子經九云若不持戒乃至不得疥癩野干身(云云)下劣㣲獸尚假如來正戒之力何况高德冥生勝福龍尊不資自分世禁之㓛乎引業雖惡滿業善故(云云)或云此等皆世間宗奉神故為成生天願慿彼神而為助願之緣也非謂生彼趣中歟又住心論云法行龍王者於前世受外道戒行於布施而不清淨以嗔恚心願生龍中憶念福德随順法行等(文)此戒與施成滿業歟又以一生所持戒行發惡願樂生龍中者有之(智度沙弥等（云云）)。

△圍陀是梵王所演四種明論者悉曇藏云刧初梵王亦曰商羯羅天初從四面創出四論亦從頂上以出一論後人更造六論解釋彼四婆陀(文)法華文句八云外道梵志者摩橙伽經云初人名梵天變造一韋陀次名白淨變一為四一名讚誦韋陀二名祭礼三名歌詠四名攘災一一各卅二万偈合成一百廿八万偈有一千七百卷也文又止觀第十云如梵天造四韋陀論其後有仙名曰白淨造四韋陀(文)私案安然意從梵王四面創出四圍陀(云云)會䟽文然文句等意梵王造一圍陀次白淨仙人變一為四韋陀(云云)違今文然一四雖異白淨又開梵王論故從末云梵王四圍陀歟例如云龍猛般若燈論也又䟽第十八舉四圍陀釋云此是梵王所說但可導行(文)又今文云梵王如佛四圍陀典猶如十二部經(文)前後文無爭四圍陀直梵王造又安然釋從四靣出四論(云云)頂上一論閻浮不流布故今不論也不可云一韋陀(矣)天台釋又依摩撜伽一說歟䟽十八云雪山之中有大仙人於四圍陀外別有决擇深義名計[磔-(舛-夕)+(〡/下)]婆即以此教故號此仙為計[磔-(舛-夕)+(〡/下)]婆仙(文)文句白淨仙者計[磔-(舛-夕)+(〡/下)]婆仙同異可决又安然後人更造六論解釋四韋陀(云云)推此文六論中二論釋四圍陀中三論四論釋一圍陀歟文句釋約四韋陀随一歟又䟽十九云作梵王時演外韋陀之法(文)此未云四韋陀(矣)。

△以能開示出欲之行者䟽十八釋四韋陀典宗云然一々尋究經宗但生梵天而無出世之道(文)准此文今出欲者出離欲界生天故云出欲行也故寳鑰云外道發心願天樂(文)又觀無量壽經䟽釋四韋陀名宗云毘陀論者正音吠陀有四吠陀婆羅門學一壽吠陀論謂養性繕性二祠吠陀論謂享祭祈禱三乎吠陀論謂禮議占卜兵法軍陣四術吠陀論謂異能伎藝禁咒醫[〦/力](文)又䟽十九云外典淨行圍陀論中有火祠之法然大乗真言門亦有火法(文)秘宗護摩是為對治外道火祠法也此火祠法者生天行歟故䟽第四云有諸異學深樂圍陀火祠之法願生梵世(文)此法四種中祠吠陀所詮歟。

△猶如十二部經者法華義䟽第四云大乗具足有十二部小乗随分十二所以但明十二者以十二是一數之圎又治眾生十二緣病故也(文)又云大乗是滿字故具足十二部小乗是半字故唯有九部(文)(無[〦/力]廣授記無問也)。

△此第八無畏依中者抄云謂凢夫以十不善感生惡趣是怖畏處後遇善友得聞世間三寳修十善不畏三途苦名為無畏十善是凡夫所依止故名依也(略抄)此意護戒後更得聞世間三寳也倍增彼善故云十善欤故受用心釋云由護戒故倍復增廣賢善(文)又䟽第八心釋云彼聞如是等世間三寳歡喜歸依隨順修行(順行十善也)是第八凡夫無畏依也(文)(十善是凢夫所依止故)或云此釋以世間三寳為依無畏心。

所依故謂生死凢夫無畏心之所依也(為言)故或云於生死流轉中求無畏依(文)又云於第八心求生死無畏依時(等文)此等皆所求三寳云依也例如求解脫惠生私云生死流轉中者在第七心求第八也於第八心等文點可讀於第八心求生死無畏依時(云云)意第八心云無畏依也故䟽云彼聞如是心懷慶恱。

○随順修行。

○是名愚童異生々死流轉無畏依第八嬰童心也(文)此文既指順行心云無畏依故然於第八心等文點不順綴文歟大師又云無畏心未云依然今無畏依中復有殊勝心者冥抄釋大師住心名為成句歟。

問嬰童無畏心者約第八心立此名歟。

荅或云嬰童無畏通四心㧾名也故鑰云脫小分厄縳故無畏未得涅槃樂故嬰童(文)今䟽㧾即別名但名第八歟鑰䟽㸦顕歟或云殊勝决定開無畏故三心云無畏受用云嬰童也論云嬰童㨿初心得名無畏約脫縳樹穪(文)或云受用亦無畏因故云無畏私云隱劣顕勝云無畏心也。

△此諸三寳何者為勝等者抄云謂此愚童凡夫於彼前來善友所說此是大天與一切樂者遂於四類天等世間三寳随於何類之中随順修行由此趣希求出離解脫之惠此心殊妙勝過已前依之不動故曰随彼。

○惠生也(文)要義云此諸三寳等㧾於三寳善者也随彼所說等者別随法寳得殊勝也此人前於世間三寳擇善順行此善力後有求脫智惠生也故前求脫惠未生時擇善順行此為世間㝡上品心(云云)私云抄意此勝三寳善知識所說故云随彼所說也要義意別取法寳故二義是異矣。

△然以未知緣起法故等者抄云此然字義含縱奪縱云雖於随彼等奪云然以未知等謂彼未知因緣有無故雖有觀空智惠故不離於断常又此言智惠但是不正分別非是真實智惠(取意)此意常無常空者前殊勝心示不離断常之過也要義云随彼所說中殊勝住者随彼能詮教中安住其所詮殊勝道理也求解脫惠者悕求所詮道理中空理作證之智惠生也所謂者將說求脫智惠遂得作證而發起下說語也常無常空者惠所證理也如是說者證此空教也随順此教者但随順此教而勤勇學也然此學有二種一求惠生二遂得作證作證名學者觀未究竟故(云云)此意以常無常空為决㝎心也(云云)問經文所謂言雖似示求脫遂得作證䟽中然以等釋唯顕求脫惠過抄釋冥䟽文云何。

荅䟽釋又顕求脫惠過兼成空法作證義猶如名相似覺等句結前兼顕熏俱(矣)所以常無常雖示断常過空言還示空法作證義也又依前義者或云求解脫惠生是殊勝心解脫惠生决㝎心也或云於求字有正求已求二義故猶如々菩薩地盡句(矣)私又云空法者空㝎歟故具緣品由他主空三昧空惠發生(文)䟽云而證空㝎(文)故知發得禪定云作證也故䟽七云修諸禪(文)。

問殊勝决㝎二心是善種八心攝故䟽第四云善種八心文然断常二見邊見其躰不善無記性也若尒觀空智與二見不可俱起何云不離断常乎諸相應法必同性故是性相所[利-禾+(朕-月)]故。

荅下釋云謂六十心與善種八心具躰而生(文)六十心中五見有之既云共躰而生豈不俱起况法相家又許不善無起俱起義歟必同性故是大途[利-禾+(朕-月)]文歟或又云不離未必俱起義歟又准唯識論云見非惠俱不異惠故不可論相應俱起觀空智即不正分別故云不離断常非別躰歟抄云此言智惠但是不正分別(文)。

問觀空智即二見二見即可生天因乎。

荅於一種觀空智有順[這-言+(素-糸+ㄆ)]二義歟證空㝎邊順理也不知緣起空断常邊[這-言+(素-糸+ㄆ)]理歟或又断常有淺深歟邪計断常[這-言+(素-糸+ㄆ)]理也人常為人等計也今觀空不知緣起故云断常猶順理歟故䟽下釋云從断常空退入邪見(文)此断常非撥因果邪見故又第三住心舉十六異論(矣)又䟽第七云若行人不解正因緣義而修證諸禪必當計著自心(文)准此文修證諸禪善故為生天因然起貪計著自心為內我我見故[這-言+(素-糸+ㄆ)]理心也光記釋味㝎云愛能味著淨㝎故(文)。

△此中復有二種者或云第八無畏依云此中意無畏依中有二故先開殊勝心今開决定心也(為言)又云第九殊勝心云此中也前既第八中開殊勝故意於殊勝心中求脫惠生邊云殊勝心空法作證邊云决㝎心求解脫惠生一句約正求已求有二心故云此中復有二種也已於空法等已字可思之又義指随順如是說句云此中也此目近詞故前殊勝决定二心随順此教勤修學故此勤修學中有二心故(為言)。

△若離分說之凢有十心者初種子心是持齊牙乃至成果是於施開五也七施上更護戒行也第八見持戒生利故又㼼別勝田至供養歸依之誠也此云八心此第八歸依世間三寳中随彼所說法中得殊勝住求空理作證惠生云殊勝心空法作證心云决㝎心也以此二心并前八心惣有十心故云凢有十心也此中解脫者空理也即繫属他主空三昧也非真圎寂也故䟽第七云若深求此中至賾自然撥除因業唯我性猶存乃至無一法而入心而證空㝎㝡是世間究極之理也(文)住心論引此文成求解脫義又䟽次下釋云雖復一心精進勤求解脫非彼能知涅槃(文)可思之。

△出世間觀空智惠者或云續生次第可小乗觀空智也故今䟽下云從此即發聲聞菩提初種子心(文)又初刧釋云㝡初解了唯蘊無我時即名出世間心生(文)。

問既云觀自性空法空義也又大師釋云觀有空即法界則得中道正觀(文)有空即法界義全非偏真理中道正觀穪獨[尸@句]大乗㫖如何。

荅然佛法中以知因緣有故(等文)因緣是佛家大宗小乗豈背彼㫖断常專外道所計無我何同彼義但自性空者拆法空非躰法空故䟽第三釋唯蘊無我云五蘊尚從緣生都無自性何况而有我耶(文)或又觀我自性空歟又即法界者指人空理云法界歟起信䟽云依人空門見於法界(文)又天台於三藏教立離断常中道又蕳外道邪觀云正觀若尒中道正觀又小乗何無(矣)故彼釋下結云若聞此理即得羅漢(文)非指小果耶又義對大乗示外道非也䟽既云真空離於分別妙有真空義大乗不共說故况又即法界觀是躰法空之智中道正觀專緣生中道之意續生對明義門異故直對大乗何[先-儿+八]又羅漢穪未必小果䟽下住不思議解脫云真阿羅漢彼釋非真圎寂指大涅槃欤。

△非彼知解空非空義等者經正文云非彼知解空非空常断非有非無俱彼分別無分別(文)於此經文古德讀點取義不同也且相傳云非知解彼空非空常断意非彼外道知解觀空智堕二邊二見也(為言)空非空是二見也断常二邊也或云断常二字属下而讀之[這-言+(素-糸+ㄆ)]䟽釋云了知断常此意經文知解二字被下断常故加了知二字也次句云非有非無云俱彼分別無分別。

意云雖作非有非無平等觀似絕[(皮-(〡/又)+(王/丘))*戊]論還帶非有(空)非無(有)之見故云然亦不能雙離是見也雙字是顕帶二見歟或又非二見非有非無見也香象等起信䟽中出四宗外道計此乃四句見故又地藏占察經䟽云若如外道僧佉執有衛世執無尼乾陀執亦有亦無若提子執非有非無(文)如次配增益損减相[這-言+(素-糸+ㄆ)]戲論四謗(矣)其意可知然佛下釋俱彼分別無分別文也意云佛法因緣有自性空離二見故不堕二邊若不達如是空義雖復觀非有非無不著有無離言絕相終是以分別而想無分別也(為言)故結云以分別想作此無分別心也猶如下引例證也長爪事如先弁(矣)或人知解二字貫非有非無句讀之大[這-言+(素-糸+ㄆ)]䟽釋矣。

△夫真空離於分別等者釋經云何分別空等文也[邏-糸]僧都云是外人伏難辞也私云不尒此重以佛家緣起之空破外道帶見之空也。

○妙有真空實教談故々下釋云應了知緣起之空離於断常也若不解至断常也者釋不知諸空至断常之文也彼計空理為涅槃是帶見故非知真涅槃也抄云謂外道只到非想非々想㝎更無歸處以彼計此為涅槃故非彼能知佛法大涅槃也(畧抄)已上就經文釋外十心畢。

△由彼初種子心等者[邏-糸]僧都云是明依㝡初欲發莭食持齊一念善心以之為因後九心漸次生起而遂入佛法之所由云也(云云)覺心云此文有二義一有九心種子心持齊也齊施漸增後五心也則䏻㼼擇等後三心也二十心具有受用心直從齊施生故可攝齊施漸增文也私云齊施漸增者六齊日行施故云齊施或齊上行施有漸增義故舉齊取施增實齊是初種子心非後五心但是施轉增故由此熏習者顕受用心也果還為種故云熏習歟熏習義云種子故求解脫惠生句[糸*ㄉ]已正二求存二心也。

△然其八心種子等者抄云䟽然其八正心等者。

○然其八。

種正心種子熏在藏識終不能令破敗消亡若聞佛法為緣即入八正心種子之道又釋。

○八正道支也在眾生本覺地中未遇善友因緣發起終不敗亡是堅固性故(文)私云現本無正字但云八心種子此乃外八心善㓛能在頼耶藏中不[先-儿+八]終至心實際故云八心種子非云八心中種子心也彼旦以穀麦種芽等譬善心轉勝也非實種子故唯識論云外穀麦等非實種子(文)此八心種不敗亡而有近趣人天遠至佛果之㓛故云命終生天後得涅槃斯則全同天台云已[酉*羽]未[酉*羽]善俱為佛因也或云已[酉*羽]未[酉*羽]者人天小善已与果善云已[酉*羽]未與果善云未[酉*羽]此約花報論已未也又云於一善有近遠花報果報故已與果花報邊云已[酉*羽]未與果々報邊云未[酉*羽]也前義為勝若[糸*ㄉ]一善何云俱為佛因乎或云抑此八心有遠取佛果之㓛事以真言開會之意也未開時唯順世八心也天台意若[糸*ㄉ]未開時人天善唯謂住人天果之情云已[酉*羽]今開[〦/力]便此小善即緣因佛性也約此佛因云未[酉*羽]也此義已[酉*羽]靣永不成佛因未開故々只於開會前開[尸@句]情云此是緣因時即成佛因也(云云)今八心義准又有二意一開弄[胤-(ㄠ/月)+(公/貝)]二開即躰也外八心等成心續生弄[胤-(ㄠ/月)+(公/貝)]故又外八心即大日秘密加持無淺深之殊故云即躰也。

△還從断常空退入邪見者断常是邊見也邪見邊見同五見攝也何論進退乎觀空智求解脫證空性智故順理心也然末知緣起故云断常空邪見撥無因果[這-言+(素-糸+ㄆ)]理心故云退入也。

△若聞佛法但於断常空者或云從外决定心移內决定心之義從空入空故上以世間觀空智惠對明出世觀空智惠即此意也即入正道即出世故。

問下釋云思惟觀察生决㝎想從此即發聲聞菩提初種子心(文)內决定猶發[這-言+(素-糸+ㄆ)]世種子外决定何移出世决定心乎荅眾生根性不同利鈍非一何必一同猶如從外第八起內第八(矣)又義內十心是雖順世知因緣故觀緣起空歟若尒即入正道又對外道故云正道非出世也若尒與下文何異此從决定入决定下從無畏入無畏故或此惣外十心入內十心之義也下文各約随一論故異。

△若是末生種子等者未生八心種子義也。

△又如行者於第八心等者凡於八心有三種一唯外十心如前文[(暴-(日/共))/又]明㝡初順理至離於断常也是也二唯內十心下文也復次行者至生决定想是也三內外合論八心今文也又如行者至餘深事耶是也又更有[這-言+(素-糸+ㄆ)]世十心出世十心等如下文(矣)且於今文從外入內有二義又於初中有二意或云又如行者於第八心等者從外第八入內第八也信受三寳真歸處是第八心行相故々前釋外第八云復聞佛法殊妙必能信受故文下釋內第八云不起異歸依心(文)准前後釋定知信受真三寳是可內無畏心(矣)就中求無畏依時遇知識為說真歸依處信受文義所推無爭入內第八也况由復漸識因果故信受三寳之義又外受用心非啻起外第八又示與內第八而為起因之義也故上釋云又見持戒能生善利即是漸識因果(等文)彼此文義既同不可異求(矣)私云從外第八入內種子心也內種子心者受八齊是也受齊戒先受三歸故為說三寳等者知識授三歸也即能信受者行者受持也故下釋內種子心云復次行者歸依三寳。

○受八齊法(文)依之住心論中出八戒三歸况外人入佛家不受翻邪三歸如何入佛家乎故論中釋翻邪三歸云佛其信邪來久躭著非境今忽發善歸投佛法創以三歸翻其邪倒故名翻邪也(畧抄)又為欲異外自誡莭食而顕內八齊師受故舉歸依處也但求生死無畏依者在外求無畏依時遇知識授三歸故入內種子心也(為言)又漸識因果者外種子心猶有㣲識因果之㓛內種子心無其義乎但此外知因果故云漸也况第七心云命終生天非現在因果也設又許第七心外護戒力非起外第八起內種子故云尒歟。

△復[曰/直]是事者[邏-糸]僧都云是棄捨彼外道所傳八心而更今信用佛法內八齊行云也(云云)私云從外第八入內若第八若種子此事且置明從外種子心入內種子心(為言)如彼齊時等者即此意(矣)歡喜安樂者如次翻前憂苦也憂與喜是心受苦與樂即身受故。

問內外雖異同持齊何轉入耶。

荅彼但一日不食為齊又自誡也此不過中食故又師受故。

△現世安樂有大名穪等者今此得果是外齊施得益歟以心離慳貪垢故者舉前外齊施德故又次文云今更應受八齊法之故或又云如佛所說知識所讚舉內齊施益令彼欣樂歟况外六心不出後世得樂故。

△若無機之人等者抄云謂未生八心種子無信根之人但說世間苦樂乃至以時為因設為說八齊少分安靜尚不能信何况佛法甚深之事耶(文)私記云此人或未殖上所云八心種子故也或亦雖殖八心種子而遇惡緣信邪法故作此說也(云云)私云䟽上文未生種子無機之人(文)抄義依此釋歟。

△問曰如是八心等者[邏-糸]僧都云問荅第一種子心之㝡初生起因也(云云)私云上文中雖粗明種子心生起末委弁故今更[糸*ㄉ]劫初并劫未委弁彼生起也何者上既釋外牙等七心皆以先心為因生內八心以外或第八或持齊為因起義畢外種子心起因未委弁故今重釋也就中劫初劫末無知識緣力故殊舉彼釋起因也中間遇知識緣故。

△如刧初眾生等者住心論二引天地本起經云刧初之時人食地肥有一眾生頓取五日之食因制盜戒以食地肥而生貪欲因制[婬-壬+(工/山)]戒以[婬-壬+(工/山)]欲故共相欺奪因制皱戒以求欲故[(匚@一)/女]語[言*(采-木+(〡*日))]曲因制不[(匚@一)/女]語戒以飲酒故昏乱行非因制酒戒計尋五戒之興其来久乎萠於天地之始形於万物之先(文)今䟽又依此文歟起諸過患者皱盜[婬-壬+(工/山)]䓁也俱舎論中地味地餅林藤香稻等次第而生初行非梵行也與本起經異矣。

△謂仁義慚愧等者住心論云謂仁義礼智信愍傷不皱曰仁防害不[婬-壬+(工/山)]曰義故心禁酒曰礼清察不盜曰智非法不言曰信。

○君子舉之以立身用無暫[(天*天)/日]故曰五常。

○持之為五戒(文)寳鑰云外號五常內名五戒名異義融行同益別(文)。

(通玄抄云五常令一生撿束五戒通多世防修（云云）)今五常中舉仁義等取餘也慚愧者唯識論第六云崇重賢善為慙輕拒暴意為愧皆止息惡行為業(取)。

△又如小劫終竟時等者[邏-糸]僧都云是彼减劫中小三災起時事也小三災興畢後其中眾生更起善心即脫惡道生人天二趣云也此義如樓炭經及立世毘曇論說也(云云)此意廿增减中减劫々末眾生也今小劫者彼中劫也俱舎論十二云此小三災中刧末起。

○此三災起各經幾時刀兵災起極唯七日疾疫3災起七月七日飢饉七年七月七日過此便止人壽漸增文此文雖云人壽漸增未出其因光記等又尒樓炭經等可見(矣)或云指壞劫歟俱舎論云若時人趣此列一人無師法然得初靜慮唱如是言離生喜樂甚樂甚靜餘人聞已皆入靜慮命終並得生梵世中文無師法然文同無知識餘人聞畢入靜慮擬更相勸導義畢。

△自心實相熏習因緣力者抄云自心者本覺真心此心實相能熏眾生無明染心還成淨用起信論云無明染法實無淨業但以真如而熏習故則有淨用。

○此中明義謂由世間自久遠已來有善法之名即是本覺熏令眾生莭食自誡生起種子芽等。

○心及殊勝决定等心厭生死苦求涅槃樂故名自心實相熏習等也(文)。

問起信論云雖有正因熏習之力若不遇諸佛菩薩善知識等能自断煩惱入於涅槃即無是[皮-(〡/又)+(王/匆)]文准此文今無知識緣何有厭求心起乎。

荅既云因緣力何為無緣凢於知識有二同行知識教授知識也今雖無教授有同行故無[這-言+(素-糸+ㄆ)]更相勧導是同行知識也或又本覺熏無明起淨用故本覺為因無明為緣也或又於緣有內外雖無外緣內緣有故々通玄抄云馬鳴就顕唯合他緣龍樹㨿隱唯明自緣(文)又准性相釋今起善心本覺智若第六若第八相應起故六因中除異[就/火]遍行二因餘四因所生非異[就/火]生故非染汙故無二因也又心々所生詫四緣故々因緣生法也依此等意故云自心實相熏習因緣力也。

△雖云善種子生等者或云㝡初種子離㣲塵許心垢時菩提心實不生性也謂諸法性不生理故也又解未生堅因菩提心故云不生生也(云云)私云依本覺內熏力起持齊善是始覺用也依實教意今始起德本來有故云不生々又云堅固性也或始本躰一故云尒也或依今宗現覺諸法本初不生之理故彼外種子心等皆不出阿字不生之理故云尒也未至自心實際等者華嚴經云彼如有一人吞服小金剛下至金剛際究竟不可消文[打-丁+(冗-几+米)]玄記云謂遣法中見聞信向此無盡法成金剛種當必得圎融善法如下文吞服金剛喻(云云)准此文若外若內雖順世善其善躰終不敗亡至自心實際一切智々果譬如小金剛交雜穢在地終不消至金輪際停住故云未至大金剛輪中更無住處也雖果復成種等者從外第八心至內順理種子心內决定心生[這-言+(素-糸+ㄆ)]世種子心等展轉增長皆不出阿字不生理云心續生之相諸佛大秘密等也。

問外道所發十心等為心續生秘密者何云外道不能知耶。

荅外道修此善生天為極果未知此善展轉終至自心實際故云不能知也約此義二乗又尒故䟽中又立內外道准知極無自性猶尒况餘大乗小乗耶故大師釋九種住心皆云外道(矣)凢今十心文九句中荅心相續問也然在今文前釋勝上大乗句心續生之相以此文大師成十住心之相續之㫖故住心論十云又云心續生之相諸大秘密我今悉開示者即是竪說謂從始[羊*(弓/一)]羊暗心漸次背暗向明求上之次第如是次第畧有十種如上已說文然上第二第三心引十心文成義定知[挫-(人*人)+(口*人)]十心云諸佛秘密心續生之相也今䟽云雖果復成種(乃至)不出阿字門者即此意也又具緣品五種三昧道中世間三昧道舉外道空定等然䟽釋云就此經宗則五種三昧皆是開心實相門。

○餘如住心品中廣明(文)此亦以五乗融會義取外道等行為瑜伽行歟是密中淺畧門義也若依深秘門外道世天等皆毗盧遮那己躰故故䟽云若更作深秘密釋者如三重曼荼羅中五位三昧皆是毗盧遮那秘密加持其與相應皆可一生成佛何有淺深之殊(文)論云若深秘釋一切世間緣起之法若入阿字門悉離一切相離相之相無相不具是則法身普賢色身若有眾生能解此義則世天真言與大日真言無二無別若不解深秘則不得出生死證涅槃(畧抄)又義云今經文舉外十心為所寄齊顕真言行續生歟例如六無畏等也故䟽第三云今所以廣明三劫六無畏眾多心相者皆是擬儀外迹以明修證之淺深畢(文)論中於九種心出淺深二意即此義也又䟽第七五種三昧又尒也故䟽釋云若行人不解正因緣義而修證諸禪。

○垂盡三有還堕三途。

○若行者入此心時當自覺知也(文)又云今偈中所說就彼等自所傳法教而言耳(文)故知舉自所流傳法教顕真言行者心續生也。

問何直不說真言行舉所寄齊耶。

荅䟽第三云若觀前人未有深解之機則順常途隨文為釋若已成利根智惠則當演暢深密而教授之(文)今准之。

△法華藥草喻品等者抄云䟽主指此意者欲顕[拖-也+(〦/隹)]實之設差別無量覈其定趣終歸一實故彼經云如來知是一相一味之法所謂解脫初相離相滅相究竟常寂滅相終歸於空以况此中雖開順世[這-言+(素-糸+ㄆ)]世八心乃至各々求於解脫究其所歸不出阿字又下䟽云。

○觀畢竟空定得至金剛實際故云法華藥草喻品亦意在於此也(文)或云三草二木各得生長如八心續生一地所生一雨所潤如不出阿字門法華記云眾生自謂當分增長今順佛意莫非一地一雨文。

△復次行者等者䟽文次第云復次已下明出世八心下明超一劫行中亦明之耳(文)私云此下明內法異生順世心何云出世乎况所指下文云如前所說種子根疱等及歸依三寳為人天乗行齊施善法皆名順世八心若三乗初發道意。

○是名超越一劫瑜祇行文此文又云順世何今云出世耶恐出字悮歟若又云順世者外八心既順[(世-廿+卄)/一]也何今至此云順世耶。

△於一日中受八齊法者問俱舎論十四云謂受此戒要日出時此戒要經一晝夜故(文)又智論十三云汝當一日一夜如諸佛持八戒文何今背大小論釋云於一日中等耶。

荅智論既云一日一夜今䟽依智論歟若尒合晝夜云一日中歟又智論中又一日受八戒(云云)又觀經云日々如是授五八戒文例如若一日若二日等(矣)又住心論引齊法經云不如一日受佛齊法(文)又義章八戒齊義云一日夜者是也因緣明此八戒時分唯在一日一夜不增不减成實不同故彼論言若說八戒定一日一夜是事不然随時多少或可半月乃至一月竟有何咎(文)准成實意可有一日無夜之義歟。

問今此八齊法可有分受分持義乎。

荅雖云受八齊法未見分全判文住心論又於五戒引智論雖明分受全受義釋八戒全無分受全受文况智論中又無八戒分全文歟故知䟽論意不許分受分持歟又義章云言具足者六因緣明此八戒具足受乃得分受不得成實法中不具亦得故彼論言随力堪能多少不定(文)又義林章表無表義云既說律儀許有小多分時而離故知近住近事二戒有有全受及持一分亦成近事等雜集第八云。

問若唯修學鄢婆索迦一分學處為說成就鄢婆索迦律儀為說不成就耶。

荅應說成就而名有犯此說具受後便少持故成犯戒非初小受而後小持可名犯戒先既不受後何所犯故知缺受具受為後具持及小持亦成彼二有義近事初雖全受可一分持成近事性既言成就而名犯戒故知可一分持非不全受近住不然以時伇故受持俱全。

○又涅槃卅五說。

○時迦旃延來至我所作如是言世尊我教眾生令受齊法或一日或一夜或一時或一念如是之人成齊不耶我言比丘是人得善不名持齊我諸第子等聞是說已不解我意唱言說八戒齊具受乃得。

○前師即以此文為正近事近住皆通具受及不具受一切皆得。

○故唯受一分無全受者名不解意若必全受無一分者亦不解意對法且㨿具受少持非遮亦有小受小持(文)兩師釋俱有二義任意取捨但涅槃經說行八戒亦有分受小持歟成實論外道得受八戒(云云)異今䟽釋歟又准涅槃經是人不得善不得持齊之文今䟽一日中者可盡晝夜歟故章云若但一日無夜若但一夜無日或一時或一念皆不成齊要盡一晝一夜不非時食持成齊故。

△為令此善增長等者私案此善者八齊法種子心也而修諸善者施行也即芽乃至成果也由戒醇淨者者護戒生天即受用種子也。

問外八心種子心位唯齊無戒第七心初有護戒今種子心位有護戒義何更立耶。

荅彼齊為本今戒為要歟又云戒醇淨顕勝前歟或又今戒者五戒十善歟五戒十善俱為生天因故復由下釋第八心也前種子心雖信三寳未聞正法利歟今聞彼利故不歸外三寳歸真三寳也又於下殊勝心也於真佛所說中殊勝住求真解脫惠生也近雖示生天遠期佛菩提故云求解脫歟又生天云解脫然不計真涅槃思惟等二句决定心也遠思惟觀察佛菩提生决定想歟有漏心故非作證云思惟歟。

△皆應准例等者前就經中随文釋外十心就義述內順世畢今更釋[這-言+(素-糸+ㄆ)]世故云准例前文也乃至者聲聞芽莖等及緣覺十心等[這-言+(素-糸+ㄆ)]世等八心也三乗一々地等者准大乗同性經聲緣各立十地(住心論引之)者聲緣亦有十地故云三乗一々地也故䟽文次第云三乗十地各具八心文(文)又初刧釋云若三乗初發道意迄至拔業煩惱根本無明種子生十二因緣名[這-言+(素-糸+ㄆ)]世八心或可就見道修道等諸位分之各自有八心也(文)准此文二乗見修等位亦云一々地也初劫所明三乗第二三劫菩薩佛皆在此三乗也依之䟽釋云故以三乗上中下出世間心合論一僧祇劫(文)是乃初劫三乗文也又第九云畧說法有四種謂三乗及秘密乗(文)若菩薩若佛顕乗皆三乗攝故第二第三劫又在此中也迄第十地等者於自家十地舉終顕前地也第九卷云秘密乗是也應知三乗中舉了了種子心秘密乗中舉第十地十心影畧㸦顯甚巧妙者歟當卷下釋十地云若通論信解地則初地為種子(乃至)十地此心决定若一々地中亦自具此十心文准此釋今文一々地具十心中第十地十心也中舉前後等取中間有求佛智生者第九殊勝心也觀畢竟空等是决定心也故抄云謂於第十地中次第至八心得㝡後無畏依時有求佛地智生得此微細惠時觀畢竟空得到等覺金剛際心(文)又義今此十心長配十地也點云迄于第十地具種子㸦疱葉華果等。

○得到金剛際也(為言)故下釋云九地為有進求佛地惠生(文)又依大師住心意則前[這-言+(素-糸+ㄆ)]理心第一住心順世第二第三也聲聞第四乃至者第五緣覺三乗一々地等者他緣覺心也第十地者天台也儀䡄中一道清淨云想身證十地故又大師十地不能窺窬(文)等者舉六心等取四心也有求佛智生者等覺位極無自性也蒙警忽進故云求佛智生也觀畢竟空等者真言佛果也入大空三昧故云畢竟空入大空三昧到自心實際三平等處故云得入金剛際上文云自心實際大金剛輪是也故知今此三句文非殊勝决定心也又義有求佛智生者一道心此心初入一佛乗智故觀畢竟空者極無也觀諸法無性故云畢竟空到金剛際者真言也明三密金剛故云金剛際也。

大日經䟽[指-匕+ㄙ]心鈔卷第九

䟽卷第二之二

經唯願世尊說彼心者抄云經說彼心者即指彼六十心也謂上問云心諸相與時願佛廣開演故(文)此意今重請但局六十心問也所以[前-刖+合]說文云諦聼心相之故問下釈三劫文云亦是[前-刖+合]諸心相及心殊異也(文)此又[前-刖+合]心相何不通彼文乎[前-刖+合]此既兼殊異故非[酉*(刀/(刀*刀))]今問也若云[前-刖+合]心相故此問被彼可及六無畏文彼又兼殊異故非鐘谷響也私云既云說彼心未云心相此重請兼殊異何[先-儿+八]况三劫文無別請問最可[酉*(刀/(刀*刀))]此問也若九句中問故無重問者心相何重請及兩度(矣)又三刧文心相[酉*(刀/(刀*刀))]此問者殊異何無今問乎但諦聼心相者問雖廣約六十心先[前-刖+合]心相也問若尒六無畏又可[酉*(刀/(刀*刀))]此問何又問乎。

[前-刖+合]三劫[前-刖+合]二句故恐六無畏[冰-水+監]二句故更問随一也或又復但問心相顕今問通二句也故下問云演說心相今云說彼心可悉之又義三劫文心相邊近[前-刖+合]前重問殊異邊遠[前-刖+合]九句中也兼二意故無重請也又准十緣生句無重問而直[前-刖+合]修行句三劫文無重問[前-刖+合]九句中無失。

△初列六十心名次釈其相者上唱經文中謂貪心至受生心是列名也云何貪心下釈相也。

問今此二句為釈云何已下經文先在文前明列名釈相義也猶如云次明順理之心故知云何貪心者列名也謂隨順下釋相也餘心亦尒也况前文中名闕一釈闕三於後文依阿闍梨所傳加名釈故非云六十心名等耶。

[前-刖+合]凢[前-刖+合]前問中有列名釈相若此文唯釋云何已下者有不釈受生心已上文之過又問句可属釈相何云列名例如釋論唱章判說門耳又雖闕一三依阿闍梨意故云六十心也又約滿數歟。

△謂染著前境等者今此二句釈經染著字也唯識論云云何為貪於有々具染著為性(文)論䟽云於有者謂後有即唯異熟三有果也有具者即中有并煩惱業及噐世等三有具故或無漏法。

○薩婆多師緣無漏貪是善法欲今大乗說愛佛貪業皆染汙故與見俱生緣無漏起故無漏法能資長有亦名有具(文)准此釈前境者通漏無漏善惡無記法歟又准下違不染善法無貪今前境可局惡無記法歟又依即是染汙淨心釈通無漏歟或又貪心起淨心染故云尒非所著境歟若隨順修行此法者釈經隨順法三字也此者指前染著前境也此貪染即法故云此法也行人順行此貪染法云有貪心也餘修行名善今順行染法云修行也修即行義故如云惡行耳以心法下委釈順修義也謂貪性內成事業彰于外故云有相也第四慈心釈云上慈字㨿內心下慈字是外相所為事業也(文)今准此云何貪心是約內心下染法即外相事業歟又或本云謂隨順貪染法者(文)可云下貪歟。

△多以順修明義者抄云此六十心多分將以隨順修行之者明其心性之義或染汙心或清淨心。

問云何是清淨貪心。

[前-刖+合]真言行者但觀貪心實相自然貪不染心即是清淨貪心如下經明十六大菩薩第三名金剛貪染菩薩(文)大䟽抄一云諸句以隨順明義(云云)意何[前-刖+合]內有其心時其相外彰譬如見烟知火性言也可悉之順者如依義准宗也(云云)。

△未得出世心等者下文云㝡初解了唯薀無我時即名出世間心生度世間六十心(文)准此文今出世心者唯薀無我悟也。

問釈守護心云學聲聞者多生此心也(文)又釈室宅心云多是聲聞習也(文)狗心亦同之又具緣品明択地時以毛髮糖糩灰等為除去法此中灰炭䟽釈云謂示小法起二乗心(文)然今釈六十心云平治心地時亦當一々蕳去也(文)應知二乗心所除六十心攝也若尒何云今出世心耶。

[前-刖+合]六十心但與順世善雜起之心故䟽第四云謂六十心與善種八心共躰而生(文)何三乗出世心為六十心攝(矣)但第四卷釈者擇地義廣除去法是多以云除去二乗心不可為攝六十心義彼毛髮者六十心故今平治心地約毛髮彼廣除去三妄故故下釈云百六十種上中下微垢應擇使無餘(文)今文學聲聞等者約聲聞凢位歟仍無失又云若以淨菩提心為出世間心(文)准此釈地前三妄位六十心可雜起歟六十心又為百六十心未惑通三重故(具如下弁)故知初地淨菩提心為出世心歟依之舞心五通餘習神変為除盖障之所治窟心得劫壽見未來佛以法明道為能治除障法明是淨菩提心異名故或又六十心染淨心品相雜水心云洗濯一切不善板心云習行八齊烏心云持戒修善此等非一向不善故若尒出世心隨冝可不定歟或但。

皆染心也持戒修善時於生死生怖為烏心非取戒善又行八齊更不行餘善為板心非云八齊也。

△與善種々雜起之心者或云雜起者相應俱起義歟故䟽第四云謂六十心等與善種八心共躰而生及已覺察則冝除剪未得出世間心以來雜起紛乱難可條緒(文)此釈同今文既云共躰而生定知俱起義也又當卷下釈云或一時雜起(文)此豈非一時俱起義乎或云雜起者染善間雜而生故云尒非俱起義也性相釈云諸相應法必同性故(文)誰疑之䟽第四釈抄云謂是六十心等與善種八心間雜生例如彼雜修靜慮漏無漏間雜而起也又或一時雜起者六十心中相順心品俱起相違心品次第生(為言)雜起言雖同彼云一時故異今文(矣)又義下約六十心故俱起云雜起其性同染故今間雜生云雜起善染異故又義今宗異性相彼云貪與嗔疑定不俱起(文)今六十心并生故貪嗔疑既俱起若尒何與善不俱生染善雖異同有漏故若准雜修靜慮為所由者可云與出世心雜起既不尒與有漏善俱起歟。

△若行者善識真偽等者抄云謂觀貪之實性善能了知或貪為真而不貪為偽或不貪為真而貪為偽猶如農夫務除穢草以輔嘉苗(文)今此釈舉第二能治所治為真偽歟故知今此文通六十心[(打-丁+匆)/心][(卄/至)*寸]治歟私云此上釈云此等皆是。

○與善種々雜起之心(文)隣此文述對治行相故知善種八心為嘉苗穢草譬六十心也雜起心中却染取善之義也或云既云輔嘉苗此善輔淨菩提心故淨菩提心應云嘉苗也次下淨心[執/力]力漸增者此意也故下釈云當於一切時留心覺察自然得順淨菩提心(文)今云除穢草嘉苗自增長故云輔又云淨心增長此淨心即善八心也故䟽上釈云淨心㝡初生起(文)然下文云順淨菩提心今有漏淨心順無漏淨菩提故彼此文義異歟或又下釈云願來世間悉地障出世淨心(文)准此今淨心似出世(矣)。

△勿謂是因緣事相等者抄云不可一向謂是因緣事相之迹輕忽如來至覺之言令心沒在於常教之中耳(文)或云於雜起心能分別真偽者妄執消除淨心增長是時但知因緣事相而不觀不生實相者其心專沒常途淺權教中輕忽如來至實法(為言)凢佛說心相生起者為令知其本不生性也(云云)私云因緣事相者六十心事業外相也至言者至教即正教異名也意今聖教中以順修明六十心義是即令行者知妄心事相而為令不沒妄心中也而忽緒聖教使心沒妄心中勿不自覺知(為言)。

△乃至所應進求善處者所進求善人法依正非一故云乃至歟又今善者順世善心出世無漏法云乃至(矣)又善處者依報欤此外法云乃至歟所以約不示法無貪非一故云俱障善萠也或又貪無貪同障善萠故云俱依此義俱觀貪實相對治可通前貪心歟。

△無染汙心名同事異者今無貪心與䟽下所舉無貪善根及餘教所說無貪名同事異也(為言)唯識論六云云何無貪於有々具無著為性對治貪著作善為業(文)故知彼不貪三有唯善也此不貪善處妄心也故今無貪還貪心攝也例如正理論中邪信釈是不信攝(矣)。

△但觀貪心實相等者抄云如經偈云三界極重罪不過於厭離汝於貪欲處莫生厭離心不應如彼二乗厭離眾主也(文)又經云貪欲是涅槃(文)私云貪心事相即不生生故即堅固性也不出◇字不生際故云觀貪實相也。

問觀貪實相可治貪心何為無貪對治乎。

[前-刖+合]無貪即貪心故無違或云觀貪實相治貪無貪歟云俱障善萠故或云初句通二心[(打-丁+匆)/心]句自然下別句此中初句明貪心對治後二句示無貪對治也。

△經云何嗔心謂隨順怒法者。

問准性相釈大乗嗔恚為根本忿怒為隨惑小乗中忿小煩惱嗔不定地攝若尒何問嗔[前-刖+合]怒耶。

[前-刖+合]六十心皆以順修明義故問嗔[前-刖+合]怒也以順修怒法顯嗔故々釈云怒謂嗔心發動事彰於外(云云)又唯識論第六云謂嗔必令身心熱惱起諸惡業不染性故(文)又云謂懷忿者多發暴惡身表業故此即嗔恚一分為躰離嗔無別相用故(文)謂嗔必令身心熱惱者嗔心發動之義多發暴惡身表業故是事彰於外之義也䟽釈既同彼應知今經約躰同不別立彼論約內外異開二也又顯揚論云忿障無嗔故(文)此又忿與嗔同也。

△但於此眾緣中等者抄云若行者覺知如是嗔心相起之時但當於此眾多緣生句中而觀察之則不為障也(文)今此能治可通諸句歟又無所住是◇字本不生義今經以◇字為宗故最可為通治也但今[(打-丁+匆)/心]兼別故。

△愛見心垢之慈者此[再-土+(┴/十)]數時無嗔也故云與嗔相違與無嗔善名異事同猶如無貪也此貪相應之慈故云愛見心垢等歟非善種所生故善種所生慈無量怨親平等故非貪相應故為能所治也慈無量以善無嗔為躰瑜伽云大悲以彼無嗔無癡二法為躰(文)今所治無嗔實嗔攝歟例如無貪是貪攝也。

問若尒何與貪相應唯識釈貪與嗔疑定不俱起故。

[前-刖+合]顯密分[敲-高+山]今宗許俱起歟故下釈云或一時雜起(文)况六十心與善雜起(云云)異性既俱起貪嗔何不並故釈論中釈麤者起貪嗔等能善分別違順境故而許四相俱起此豈非貪嗔俱起義乎或又唯識既云不俱起今又可尒愛見慈者貪攝歟非嗔也善慈既無嗔為躰今何嗔為躰行相々違故但或一時雜起是約相順心也與善種雜起者抄云間雜生(文)釈論釈四相具起約唯心轉変義麤分別又依境因識果義故無違(矣)上慈㨿內等者准云何嗔心謂隨順怒法可知之問內心慈[前-刖+合]外相慈故云尒也。

△遇便信受者。

問癡是迷闇為性故唯識云迷闇為性(文)信是心淨為義故次下云信者能入(文)又信唯是善癡惡無記性躰性既水火何釈癡云信受耶。

[前-刖+合]無惠蕳擇善惡是非遇便信受是迷闇義歟例如彼性相中雖無貪為唯善今立染汙心也今既信惡及非豈淨心乎猶如正理中邪信云是不信攝耳。

△皆以智蕳擇等者以智惠蕳擇所說法勝劣而捨劣取勝是勝義菩提心故戒序釈勝義心云須蕳知乗之優劣(云云)何此云所度妄心乎然能治云觀察世智辨聡依世智徒無義費言語云世智辨聡也故知於世間種々所說中蕳擇勝劣也世出世智異故無違耳。

問若尒以出世智可治世智難何云唯信耶。

[前-刖+合]信智相應能入故云信遮世智與信不相應故云唯也又智論云佛法大海信為能入(文)又唯有蕳持决定顕勝義今唯信者約顕勝義歟又義第五邪信既正惠所治第六世智淨信所断何失然道人者或本過人(云云)出過世間義歟或本果人(云云)智力籌量者世智籌量也。

△經謂尊教命者或本尊字遵字也䟽中二心雙牒釈疑心决定心自顕故先為釈疑心故。

△智度偈云等者抄引智論云如人在歧路疑惑無所趣諸法實相中疑亦復如是乃至在世雖有疑當隨妙善法譬如觀歧道利好者應遂(文)䟽所引岐路好惡(云云)或本無惡字無本同正文(矣)又智論正本可撿也抄云謂如人求利須審觀岐路利好處應便馳遂若疑惑不進則有異此好字上聲讀之謂利有好弱好利者逐之弱利者棄之(文)。

△又决定心等者此下釈前决定心也如法教命等者菩提心論云凢今之人若心决定如教修行不起于座三摩地現前(文)准此文如教奉行即身成佛䡄則何云所度妄心乎[前-刖+合]能破既云生正决定心雖云如教奉行猶邪决定義歟故義忠釈云生正决定心離邪决定心也(文)或云如教奉行起執故為過歟。

△謂如四諦不淨無常等者唯識論六云云何為疑於諸諦理猶豫為性能障不疑善品為業謂猶豫者善不生故有義此疑以惠為躰猶豫蕳擇說為疑故(文)述記六(本)云此中說疑迷於諦理猶豫五十八中依五相別謂他世作用因果諦實此中言諦亦攝彼盡如理應思即緣理事俱是疑也然疑執為人非此疑惑異熟心等(文)准此釈四諦懷猶豫雖同論疑如夜見株杌是異䟽釈故知今闇心或疑攝或似非疑又見机生臆度之心似論第二師解(矣)又義章六(十使義)云所言疑者於境不决猶豫曰疑々有二種一者疑事如夜觀樹疑為是人為非人等二者疑理疑諸諦等小乗法中唯取疑理說為疑使大乗通取皆須断故(文)准此釈四諦夜杌如次為理事疑若尒今闇心是疑心攝(矣)。

問若尒與前疑心何異乎。

[前-刖+合]或云前事疑故經云不定等事此理疑故云謂如四諦等但今取夜杌喻是譬迷理也或又前疑理故所引智論正文云諸法實相中疑亦復如是(文)今疑事義章中如夜觀樹為疑事故但舉四諦事諦亦攝事故又前翻决定心此對明心故猶豫者或云江乃古作幾太津訓也小大先人行至岐分處生疑不進義也前文如人道行以疑惑故不能前進(云云)此意(矣)。

△謂於决定法印等者抄云[(留-田)-刀+ㄗ]謂三法印或四法印是决定法若過若不及者過則為增不及為減異於處中之惠也(文)私云若過者明心故云即能懸信也若不及者闇心故云生疑慮解處中惠是彼兩心能治也但在明心叚述二心能治如七八兩心經文雙牒若不舉過與不及處中義難立故又義懸信通二義謂不及故懸也若過故懸也若尒但明心能治也。

問經云修行何釈懸信耶。

[前-刖+合]信即行歟或互顕歟。

問前决定心不生疑慮奉行今於决定印無疑慮修行何異耶。

[前-刖+合]明心有若過若不及義决定不尒歟。

▲經云何鬥心等者今此鬥心者對他好論是非故云互相是非下諍心於自己生是非故二心是別猶如慚愧自他別也下無諍心翻對此二歟並自他故又不立無鬥心故。

▲於六十心下皆合有為性之字者或於初可作此釈若又可在終若因便諍心若鬥心時可作此釈乎。

[前-刖+合]六十心中為性字在於何心隨在何句雖須釈前鬥心云互相是非為性故今心云是非俱捨翻彼故就此句作釈歟。

▲或先以為是等者或云(智禪房)謂其心(乃至)即受行之[(打-丁+匆)/心]釈或先已下別釈也(云云)此意如是見解及更聞異言二句各通是非歟不指其名故以違合理句又通二歟意云異言若是若非以違先習或非或是而[(生*刀)/大]理則受行也(為言)別釈中或言顕不定故舉是捨而顕非捨也或云(觀乗房)雖先所宗習等捨是也或先已下捨非也(云云)此意如是見解者是見也異言以違者非也此非受行故捨前是或先以為是者受行非謂是聞他為不善又捨故云捨非也無記無諍心者今無諍心也是非俱捨故云無記或此心有覆無記妄心故實相無諍者實相平等故云無諍也即諍心也。

▲如諸天以先世等者今此天准下曾生上界可色界等天也欲天亦五欲境雖隨念或自化或他化非無功力今云若有所須不加功力但可上界也或又可通欲天五欲境非如人間故云不加功力也但上界者舉勝也或望人間云上界歟義章云若依地持所受自然故名為天(文)。

▲阿名為非修羅名天者法花義䟽云婆藪傳云非天亦言非善[(皮-(〡/又)+(王/丘))*戊]諸天以善法[(皮-(〡/又)+(王/丘))*戊]樂其多作不善[(皮-(〡/又)+(王/丘))*戊]樂也(文)此知有解脫之利等者修羅雖鬥戰為本又知解脫利歟凡修羅通天鬼畜三趣今為天趣攝歟云果報似天故義章云修羅有三一天二鬼三者畜生正法念經中唯說二種鬼之與畜(文)。

▲思惟少欲知足等者抄云老子云知足不辱注云知足之人絕利去欲不辱於身(文)。

▲某甲曾於我所等者或云㤙者致善報怨人懷惡報是常人之習也故今報者惡報也經文思念利他者舉善報顯惡報歟或本思念他利(云云)或云不分怨親懷善報可為人心也太賢古迹引經云以怨報怨々終不滅以德報怨々乃盡耳(文)今釈理人利物即此意矣又義理人言通惡報歟又對治文不應紛紜思慮他緣者似作善惡報(矣)古迹云世間之孝以怨報怨如草滅火勝義之孝以慈報怨如水滅火(文)今人心是世間報故以怨報怨歟。

▲修此法者等者抄云此法即真言者即行人亦者相似如前外道所事名為自在行者所事即是本尊以此類彼故曰亦常真言行人數々係念如是本尊及悉地事當知亦是自在之心應當觀察悉地之法悉属因緣遠離自心本尊之相則無有自在也(文)私案此法者指彼宗計也非彼此相望義也謂外道又立三寳故自在天(乃至)苦樂等事者出彼宗佛法德也修此法等示彼僧寳傳授修行之義故云亦常等本尊者自在天也若真言行人等下示真言行者能行之心也猶如十六心二十一等云若行人等若言起盡無異論者歟是所對治者前文云是彼對治其文可然今何云所耶或云是者今能治所對治者舉所治歟文點云是所治也又狸心無是字但云為所對治如何今心與前天心別者或云前天心[(打-丁+匆)/心]思一切如意今自在心別思如自在天也私云前天心思隨念此欲如自在天或前通諸天今局自在故。

▲此是世典當如是處用等者佛菩[薩-產+(辛/工)]利物以逗機說法為本故䟽下卷云差機說法為人天惡(文)今何為過今雖逗機思自得利故為過耳。

▲即知界入緣起等者十八界十二入十二因緣等歟上諸薀者五薀也意云聞五薀無常等何尋廣聞修行緩怠問今廣聞與前多聞何異耶。

[前-刖+合]前多聞擬他用今廣聞充自用故異也三農月者或云五月也此月麥茢苗蒔田殖也或云三四五月也或云三月下種五月田殖八月茢蔵也。

▲此心性雙依二邊者此[(打-丁+匆)/心]句或時下別句也凡。

依二邊有二意一修断常二信邪正此中断常雖前後一人心品依二邊故云河依等也如河水下譬說也河水漂物譬心品如次配兩釋兩岸譬断常不定係一邊比兼邪正也河水譬內心依兩岸類外相也或又水譬內心物喻外事歟。

▲是中少欲知足等者問前龍心用此對治二心何異耶。

[前-刖+合]彼云思念廣大資財是大欲也於未得資財珍寳而願來故此乃少欲所治也此云渴無猒足即不喜足也於已得名利眷属更多求來集無猒足故々譬說云如已得乳糜更渴望餘味(云云)此乃喜足所治也故光記云不喜足望已得大欲望未得喜足能治不喜足少欲能治大欲(文)但能治並舉兼正互用故前文無猒足者約兼義歟或又前但約世寳此廣通出世云於所學法等故或又前外財物此內財物故但於對治同者內外世出世雖異彼所治故。

▲緣起法門等者真如緣起法界緣起等法門甚深微細難了知故論云無明熏習所起識者非凢夫能知(等文)故知今緣起者善不善等事相非法性緣起之義歟。

▲如龜蔵六者抄云謂此心守護身心六根等如龜蔵護四足頭尾六事不令他損故涅槃經云龜有頭尾四足名為六處若侵惱則蔵入殻中眾生六根馳流外境塵財來侵自守根門如龜蔵六也(文)宗鏡錄云如龜蔵六善護其命(文)。

▲皆好秘惜不以惠人者唯識論六云何為慳躭著財法不能惠捨秘吝為性能障不慳鄙畜為業謂慳吝者心多鄙涉畜積財法不能捨故此即貪愛一分為躰離貪無別慳相用故(文)財法者今䟽財物善法也貪外立慳者本隨二惑異故問若尒嗔外何不立忿乎。

[前-刖+合]彼約無別躰故此依假實異故影畧互顕耳。

▲猫狸伺捕等者廣韻云猫(獸捕[光-兀+(夙-歹+(舉-與))]尒雅曰竊毛謂之虦猫（云云）)又云狸(野猫（云云）)玉篇云猫(眉驕切夏田也食鼠也或作貓)狸(音离似猫)。

▲望至度內者度者行度義平聲讀之到可行度之內也或至字属下文矣又度者度量義入聲讀之望至度量之內也。

▲經謂得少分以為喜足者問前少欲知足為能治德今何為失耶。

[前-刖+合]彼於可猒世法生喜足故為德此可欣善法起喜足故為失准樂断樂修立喜足今喜足還似可云不喜足(矣)。

▲經迦樓羅心者法花義䟽一云迦樓羅者此云金翅鳥以其翅頭有金色故々以為名。

○經云兩翅相去三百三十六万里閻浮提止容其一足(文)。

▲如見人行善等者此下委辨第二釈意也此意以他行類朋黨羽翼也。

問三種練磨是菩薩之用心故唯識論云引他已證大菩提者練磨自心勇猛不退(文)何[前-刖+合]望真言勇健菩提心彼猶属過歟發心已後猶有退故。

問若尒何下師子心為異乎[前-刖+合]彼譬勝他心故慢心攝歟今顯菩提心故々下釋云當發釋迦師子心也。

△當念勇健菩提心等者對治文也䟽第一云今此宗明義言師子者即是勇健菩提心從初發意以來得大精進無有怯弱猶如師子隨所執縳必獲無遺(文)。

△所有繫属等者抄云謂行者見他因緣相繫眷属及他人辨之事憘好離間當知鼠心使然也。

○若對治者行人或見眷属不和冝勸令和見他成辦種々善事遞相讚成是所對治下准此釋(文)。

△梵本缺文不釈者今經有問無尺故云尒也泥心又同之。

△多是聲聞宿習者問從他聞法轉為眾生是菩薩利他行相何云二乗自利之宿習耶。

[前-刖+合]是聲聞轉教付財義非正悟解歟故抄下釈云謂湏菩提於般若會中猶能羕佛威神說人法俱空(文)又䟽云雖湏菩提等猶能羕佛威神衍說人法俱空。

○心生驚疑不知所趣(文)或又大乗聲聞歟法花云我等今者真是聲聞以佛道聲令一切聞(文)從他聼聞正法是以佛道聲之義也令此妙音處々聞知即令一切聞之義也小乗聲聞是依聲得道義故大乗聲聞猶未得內證自然之惠故遮之故鈔云聲聞宿習者以不修自然佛惠故(文)又義念名利莊嚴文句為他說法是不淨說法歟此乃昔聞法聲宿習也未必二乗中聲聞也。

△當念我當得內證等者抄云此則對治一類唯政言說不修理觀之者也(文)問䟽下釈云或有說言但觀心性無相無為不應種々紛動行菩薩道此說非也(文)相[這-言+(素-糸+ㄆ)]如何[前-刖+合]今宗三密具修故以偏為失矣。

△不起滅定者除蓋障三昧云滅定除滅五蓋障故非滅盡空也彼滅心心所故又非五通所依定故俱舎云五通必依止觀均地(文)今依除蓋障定起神通成出世利益故治世間小驗也故䟽第一云得除蓋障三昧故發五神通能知一切眾生心行而作佛事(取意)。

△無㝵辯广者抄云䟽無畏辨才者無畏四無畏此有二種一佛四無畏二菩薩四無畏今取菩薩。

○言辯才者七辨才也(文)今本云無㝵四無㝵歟辯才所治云擊皷心能治云語言陀羅尼法義詞樂四無㝵冝能所[(生*刀)/大]當矣例如舞心能所治俱神通也又早證無量語言陀羅尼亦法明道所得與五通同故䟽第一云得此三昧故發五神通以神通故獲一切眾生語言陀羅尼(等文)。

△經謂隨順自護身法者前守護心常守護身心(云云)二心何別耶。

[前-刖+合]守護義雖同所護法寛狹異前通護身心今但護身故又前彼此相望論是非故云此心實餘心不實此但守自不非他故云自護身法或前約現世此通現未故。

△云何師子心者光顯抄云師子者梵名迦羅此云無畏或云師子無畏義可知師子者此非敵對翻此獸王形似梵文師字故子者指躰語也(文)當發釋迦師子心者經具緣品云真言㔟無比能摧彼大力極忿怒魔軍釈迦師子救世(文)。

△云何鵂鶹心者唯識䟽一(末)云嗢露迦此云鵂鶹謂即獯猴之異名鳥舊云優婁佉訛也(文)釋論四云若迦羅鳩奢那唯見清淨光明之色(文)釋論梵名畨眼赤鳥是樢也於闇夜中見明故云夜則六情[(木-(企-止)+(人/人))/(坐-土+大)]利也六根明利義也昬憒者昬昧憒閙之義歟。

△或時伺求其便者對善心惠養云或惡心伺求其便也若不尒何云俱生等矣下云饒益及陷誤如次可同今二心歟文點云雖善友欲為饒益及[阿-可+伯]誤者又云雖善友欲為饒益及陷誤之者一槩猜阻而懷疑懼(云云)前二點陷誤義不順善友又雖字不符一槩等句後點不合前善惡所作然後點上下綴文冝歟。

△云何羅[剁-几+ㄆ]心者抄云梵語羅[剁-几+ㄆ]此云破壞謂此心好破壞一切功德故名為羅[剁-几+ㄆ]心(文)對治中不念彼短者准律家所判殺畜等小乗律是波逸提攝也大乗戒又波羅夷攝也設雖觀造塔功德不念損䖝等短依大乗戒還犯重罪依之䟽四釈擇地云㣲細小䖝皆擇去也若多不可除即是有妨難處不可辨之(云云)又十七釈十善戒云此中不殺者謂於一切有命之類乃至不一念殺心(等文)何違此等說云不念彼短耶私案菩薩意樂善故憐愍彼等以造塔功德令彼離生死断彼命非重犯歟故古迹云如是於彼或以善心或無記心知此事已為當來故深生慚愧以憐愍心而断彼命由此因緣於菩薩戒無所違犯生多功德(文)又瑜伽論云若有勝利性罪現行(文)又古迹云攝大乗論以言十惡見利行故(文)又䟽下釋者十七卷釈云復次菩薩自有十重戒如前不殺等不在其數乃是偷蘭也。

○若菩薩以正順後十戒故假使行前十事中而不為犯(文)此中前十事者不殺等十善戒也後十戒者不捨三寳等十重戒也當知造塔等是崇重三寳故不捨三寳等攝歟若尒既云前十事中而不為犯故云不念彼短歟又擇地是除去弟子煩惱等之義故去彼歟或又有開遮二意故歟故小乗律中為造塔有䖝損等地弃捨而點餘處歟。

△是故常懷惡作等者此通上來追悔慚懼[(打-丁+匆)/心]結也動慮不安義通善惡々作故々譬說令近者不安(文)又義局下善惡作歟懼是慚愧非惡作故然慚非惡作懼義是惡作歟故抄釈對治云謂對治上來追悔慚懼(文)。

△若有犯速務懺除等者抄云若作惡事速務悔除所為善事生慶幸心勿生掉悔(文)此釈意勿生掉悔一句通善惡二悔能治也掉悔是動慮不安義故々抄云掉謂掉舉令心於境不寂靜為性(文)意惡速悔除善生慶幸勿生掉悔(為言)若悔除言不通善追悔慚懼可非過矣速務懺除者抄云如人身中有刺若不速拔為害斯甚故以為喻也(文)追悔懺悔為能所治雖追悔不用懴悔不滅罪歟懺悔通事理如常也又唯識論五云悔眠唯通見修所断亦邪見等[執/力]力起故(文)准此文善惡作亦邪見所起故為所離也。

△如多種子於一切處者上所舉外道天尊三乗行等云多種子歟起彼行譬田中下種也喻取少分故若不尒者以何譬田乎。

△澄之則淨者似不順經文洗濯然澄時垢去故云洗濯歟第二釈[(生*刀)/大]文矣發露垢惡等者發露對他語我所犯罪懺悔眾僧作羯磨令懺悔彼罪具如律家判但今懺洗理懺悔也故云觀心實相等也。

△猛暴之心等者今此猛暴之心可通善惡譬熾盛火故問猛暴惡實可離之勇猛善何遮彼乎所以菩提心之中勇健為三句之源波羅蜜之間精進為六度之本依之師子心對治云當發釈迦師子心商人心能治云修㨗疾智若尒何猛暴善為失又非前後相違耶。

[前-刖+合]猛暴善亦有敗傷故為失慈善水滅惡火善事令恒久故若過若滅皆過故前釈迦師子心等無敗傷故無違耳。

△律云猶如泥團等者埿濘者濘乃定反埿濘水流㒵也淖弱者淖女教反埿淖濁。

△若覺有此方便者此下明能治也或云捨前泥及橋之方便也橋梁又泥具故離泥時同捨之也善友者彼方便開發人也私云此目近詞故[指-匕+ㄙ]上橋梁也泥心者泥團義所越妄心故云一向無明又云無知也橋梁能越淨心去無知方便也但至橋又捨者如惑品断已智又隨亡或如遇筏逹於彼岸法已應捨也又所治中舉橋梁為顯所治泥濘歟。

問今泥心前癡心何異耶。

[前-刖+合]彼善惡是非遇便信受此目前近事不能記憶(云云)其躰雖同行相別故為二心歟例如貪心無貪心等矣。

△乃至習行八齊等者問六十心與善種八心雜起心也而六十心攝八心有一心並生過大小乗性相不許者歟。

[前-刖+合]今板心取々捨心非取八齊也或又雖取善心從多分云尒歟或間雜而生故無失前文羕上以來者上所舉善法業云上謂今八齊等也猶如板上載諸物也以廣大心下明對治也此心與前狗心何別耶釈云此云捨棄餘善彼云以為喜足故別也。

△經謂所犱異所思異者私云案所犱異者遍計所犱迷西而犱東故云所犱異也所思異者能迷妄心也向西而欲向東故云所思異也所犱能迷同異本方故云異也。

問既云所思何云能迷乎。

[前-刖+合]所字有被處二訓今用處訓為能思歟猶如是所對治或又所犱所思俱名遍計歟或所思者所遍計境歟虵異繩故云所犱異繩異蛇故云所思異也。

△經謂順修無生分法者中川點本云無生之分法順修(云云)釈中漸入無因無果中者撥無因果也三論玄舉四犱中第四無因無果也唯識五見中邪見攝也而對治中離断滅空者四犱中第三有因無果出断見之流五見中邊見六十二見中七断滅論断見也似能所治相違然影畧互而顕今心同彼兩計歟三論玄云[(打-丁+匆)/心]論西域九十六術別序宗要則四犱盛行一計邪因邪果二犱無因有果三立有因無果四辨無因無果。

○問云何名為有因無果。

[前-刖+合]断見之流唯有現在無後世。

○云何名為無因無果[前-刖+合]既撥無後世受果亦無現在之因(文)問今心通断見與下立罥索心墮於断見等何異耶。

[前-刖+合]此無生分之義同断滅彼取縳之義故無失是所治甘露等者或本所謂(云云)此本冝歟但多本治字也前後皆云所對治矣。

△墮於断見等者經云我縳身邊二見是別何云断見我縳耶我言有通別義歟或又經但雖舉我釈兼示断見歟。

△而修定心及觀察法義者問止觀雙修是佛道修行至要也何為所遣心故起信論中唯修於止付過專勸止觀俱行乎。

[前-刖+合][(卄/至)*寸]治中云思惟修靜乱無間思惟觀修習定此止觀靜乱不離故云無間故釈論云修習三昧逹寂靜憶修習智惠照散動境在寂靜中常不捨動在散乱中常不捨寂不相捨離俱行俱轉(文)以能治案所治偏定偏觀故為失歟又義既云寂然住立靜義是定故但修止歟觀察者釈論記云由定亦具觀察用故復云觀義(文)又義既置及言顯定惠無雜何云定用就中譬既云二足止住何云唯止經中輪闕者譬一足人同分故應知但端坐住立不通四儀六緣故為失云二足止住歟又能治文云於一切時處此意矣故起信論云於一切時於一切處所有修善隨己堪能不捨修學心無懈怠。

○若住若行若卧若起皆應止觀俱行(文)筆削記云此約四儀六緣之中皆湏止觀雙修定惠俱運(文)。

△霖雨特甚等者霖力今反霖雨者雨不止久雨三日雨也滯[泳-永+(瑤-王)]滯又作[怡-台+((世-廿+卄)/(冗-几+巾))]直例反沉滯乆〡也淫以針反潤〡又餘針反滯淫者久雨也蟄又作墊都念反蔵〡意顯可知(矣)蔚翳者蔚於謂反茂〡盛〡翳於計反隱〡障〡意時俗憂喜苦樂思慮之心茂盛互以隱障滋多(為言)。

△則當行捨心等者五受中以捨受治世間憂喜樂受歟今不舉苦受舉樂受顯苦受歟或又攝憂歟開彼故三受五受開合不同故唯識論第五云或[(打-丁+匆)/心]分五謂苦樂憂喜捨三中苦樂各分二者[這-言+(富-、)]恱身心相各異故由無分別有分別故最重輕微有差別故不苦不樂不分二者非逼非恱相無異故無分別故平等轉故(文)或又善十一中行捨心歟猶如智心能治出信耳。

△常修治耕墾者墾枯佷反訓堀也芸除茢拂也廻此功力修事其心者私案有二意一云迴修事其身之功力修事其心(為言)其心者以嚴身塗養具翻供養福田欲成勝梁之心也一云廻嚴身功力修事而其廻心以供養具施福田成果(為言)。

△還復自推求是心等者問觀展轉緣生義◇字門實義故䟽七釈◇字實義云一切法無不從眾緣生從緣生者悉皆有始有本今觀此能生之緣亦復從眾因緣生展轉從緣誰為其本如是觀察時則知本不生際(文)何[前-刖+合]未見緣生無義觀展轉生無窮盡未知本不生際故異彼義矣。

△當一向安心等者抄云當念一向安心於四諦之理務令貫穿窮徹所謂生滅無生無量無作從淺之深以盡因果離此之上更生推求則但增心數徒令發狂終無其理故云當一向安心等(文)私云生滅等者今諦理示通四教四諦也謂生滅四諦蔵教(乃至)無作四諦圓教故但䟽似作二釈抄為一釈歟。

△無明住地三毒之根者抄云謂三毒從無明住地生增長名三毒根若無明住地壞時彼亦隨壞。

○唯識䟽云煩惱有二種謂住地煩惱及起煩惱住地有四謂見一處乃至有愛起煩惱者勝鬘說無明住地名起煩惱(取意)此意二障相望為能所生也謂無明者所知障四住煩惱障故意所知無明住地生煩惱三毒之根本也(為言)私云不尒由無明生五根本此五根本豈但初刧所度人犱乎五根本通三妄故况淨影釈以勝鬘起煩惱未必為無明住地具如釈論愚抄辨恐不合䟽家釈義亦䟽第三云為一生補處菩薩擇去心中無明父母極細之垢亦名治地(文)准此文㣲細妄犱望三妄而為根本故云無明三毒之根歟勝鬘經云無明住地其力㝡大佛菩提智之所能断(文)又當卷下釈云由有無明生五根本煩惱心(文)准此文似五根本外更有能生無明今文之隔法詞歟又義無明是三毒五根本中隨一癡也雖其中諸煩惱生必由癡故云尒非五根本之外有別躰也故法相宗釈云諸煩惱生必由癡故(文)之是助語之詞也若存無明別躰者百六十心可增其數既不尒未別躰也又䟽三云無明三毒名為愚癡(文)此又三毒[(打-丁+匆)/心]似云無明愚癡然實貪嗔生起又必由無明故云尒歟。

問若尒下文云我倒所生三毒根本(文)何必由癡耶。

[前-刖+合]彼取見所断之見惑邊故云尒非[這-言+(庴-日+八)]必由癡故義此義通見修無蕳別故况我倒五見攝非本惑何云能生根本應知為取三毒見惑邊耳妄想不生者指上無明住地云妄想也故菩提心論云迷途之法從妄想生(文)花嚴經云若離妄想一切智等即得現前(云云)釈論根本無明又是也。

△常以高舉為性等者唯識論六云云何為[慢-又+万]恃己於他高舉為性能障不[慢-又+万]生苦為業謂若有[慢-又+万]於德有德心不謙下由此生死輪轉無窮受諸苦故(文)論䟽云於勝德法及有德者心不謙下故(文)䟽不能下意者論心不謙下之意也不可屈撓者抄云䟽不可屈撓(以教切)者撓字切韻注云曲木也即是不可拗屈令其曲直也(文)撓[冉-工+又]教反如草反擾撓覧〡曲也常操者常心操歟以忍辱下明對治也。

△前心務高此心務廣者前彌慮心於師僧等勝人生高舉故七[慢-又+万]中[慢-又+万]過[慢-又+万]也俱舎論十九云於勝謂勝名[慢-又+万]過[慢-又+万](文)今海等心於一切勝事皆歸於己似增上[慢-又+(〦/力)]光記云於未證得勝功德中謂已證得名增上[慢-又+万](文)故知今二心於[慢-又+万]開之故對治釈云不應起大[慢-又+万]之心也(文)。

△譬如完堅之器者廣韻云完全也。

△如是同性者此一句示能同之心也此心亦尒下釈此句也已上釈上二句也文點云謂諸有修習行業彼生心如是同性(云云)今如是同性一句別顯受生心能同[(打-丁+匆)/心]通諸心能似也。

△由黑白業受善惡報者此俱舎論等中明四業中白々業黑々業二種也如次異熟又白黑故云受善惡報故頌䟽十六云欲界諸不善業一向名黑染汙性故異熟亦黑不可意故色界善業一向名白不雜惡故異熟亦白是可意故(文)問若約四業次第可云黑白何云白黑乎。

[前-刖+合]若云黑白乱第三雜業故為顯是善惡二種業云白黑也四業中無隨一白黑故々光記云以欲界中惡勝善故惡名黑々不名白黑善名白々(文)故知今白黑者舉欲不善色善業也由所作種々雜故等者第三黑白業也故頌䟽云欲界善業名黑白惡所雜故異熟亦黑白非愛果雜故善性是白非是黑々來陵雜立黑白名約前後間雜不㨿自性也(文)。

問異熟云彼々無量差別身何但云人果耶。

[前-刖+合]非愛果雜故云無量身歟或又大師釈云人及修羅非是純惡雜業所感(文)通二趣故云無量身歟。

問若尒惡果既通三惡趣何不云無量乎。

[前-刖+合]彼雖三趣皆惡果故此雖二趣有善惡果故又修羅通天鬼畜三趣故言實有四趣故云無量歟。

△除去不善純修白法者或云前白黑業中除去黑業純修白業故云純白前與黑俱故非純耳應知由所作種々雜故等者釈成上白黑業等也就此善中等者此善有命終生天後得涅槃之功故云更去麤鑛乃至得成醍醐妙果也私云六十心皆所治妄心故黑白俱所治妄心何其中捨黑取白况復今白黑業所似之譬也全非能同之心何云取彼中乎故知今能治白法者無漏業歟所以未得出世以來六十心與善種雜起故四業中有漏三種業為所治無漏業為能治也故俱舎論云佛依業果性類不同所治能治殊說黑々等四(文)又云能盡彼無漏者彼是所治也無漏能治也謂無漏業能盡彼前黑等三業名非黑非白(文)問若尒所除既通善惡何唯云除去不善又無漏名非黑非白但云純白耶。

[前-刖+合]若望無漏有漏善猶属惡故々釈論中五趣四生業皆名惡業也上行者能同心亦兼善惡者可漏無漏若不尒者行者以所修行迴向惡趣乎或又除去不善者以無漏除有漏不善就此善中下以無漏去有漏善也又依前義去因劣無漏得果無漏義也又非黑非白者彼論釈此事云此非白言是密意說謂佛於彼大空經中告阿難陀諸無学法純善純白一向無罪(文)仍無失。

△第六十心梵本缺文者或本云第六十云何世心梵本缺文又經異本釈相終有此四字私案經䟽俱以無本為善所以者何既云梵本缺文又云少一猨猴心不云世心又經中列名中既不摽釈相中何致此問乎。

問歌詠心泥心雖列名舉之又釈相中致問䟽中釈梵本缺文今又可尒耶。

[前-刖+合]彼二心釈義是異今釈故二心釈云第卅二歌詠心梵本缺文不釈阿闍梨言此喻傳法音也(文)泥心釈同之彼二心列名并有問故䟽摽歌詠心泥心未釈行相故云缺文不釈顯闕釈文之義又云阿闍梨言此喻傳法音也出行相而未云少歌詠心然今但云第六十心不摽名又無不釈言應知梵本闕名及釈也又經若有列名及問何云少猨猴心直可釈行相也又設雖有問准前二心應云第六十世心若第六十心外有云何世心句似重言無用就中諸本經皆列名無舉此名何輙致問不然則宿業餘氣能生障㝵也。

○毛髮謂六十心等。

○灰炭謂示小法起二乗心。

○若欲使極淨道塲者百六十種上中微垢皆擇使無餘乃至至灌頂地中非淨土者悉冝蕳去之方名究竟淨也(文)又第三卷云且如下文云先為弟子擇治平地若論外事自如常釈若為我倒凢夫擇得一念守齊種子心治令平正亦名治地乃至為一生補處菩薩擇去心中無明父母極細之垢亦名治地(文)准此等釈治毛髮六十心初至出世初心未及治灰炭度百六十心度無明極細歟。

三刧叚

△經一二三四五再數等者。

問法躰未顯由何再數說來耶。

[前-刖+合]或云由前六十心又此說來也。

問彼文貪心無貪心等專明再數義非全示五根本躰况彼但見惑今通見修義門既異何依彼云明今再數乎。

[前-刖+合]貪無貪名異其躰同貪嗔心慈心等亦尒以未推本貪嗔癡等義自顯故䟽云謂貪嗔癡[慢-又+万]疑也又寛狹雖異貪嗔等義同故或又六十心何局見惑矣故乗前此文來矣或又六十心中說再數故百六十心五重再數依彼文而來也私云大本中具出名相今略本故但舉再數說也故知依大本而此說來矣故䟽云其名相具如十万偈中說(文)例如起信論摩訶衍者句牒大覺經文也。

問再數局五重有何因耶。

[前-刖+合]暹僧都云此根本煩惱橫有五種故竪亦有五再數歟私云為對百六十摩訶衍歟或隨冝安立何必責所由矣。

△䟽亦是[前-刖+合]諸心相等者私記第十云自下明百六十心義也是即[前-刖+合]前第八問凢夫異熟心義也又出世間心生乃至四分之一度於信解者[前-刖+合]第九問行者之殊異心之義也(文)私云此記意以越世間三妄犱句中所越百六十心[前-刖+合]前第八問云也此義不然第八問前未[前-刖+合]何云亦是乎故知可[前-刖+合]第四心諸相句也前六十心[前-刖+合]彼今復[前-刖+合]故云亦是也猶如六無畏文云猶是[前-刖+合]前心相句矣然三處[前-刖+合]之請心相句兼三意故所以六十心唯顯染心義六無畏偏示淨心義今通染淨心也若尒今文廣通能越所越心何唯云眾生異熟心而配初一句耶䟽中既唱一章不別属故知諸心相問通能所越文心殊異唯在於能越文故不指属也或云心殊異通第八九二句若尒殊異又遍全文歟若約染淨心自位[前-刖+合]心相若又相望互異故[前-刖+合]殊異也私云䟽第一云瑜伽行者殊異之心專可淨心又十八釈云殊異者謂如來三々昧耶之身(文)心身雖異同是淨法因果雖別俱又善躰也何云通染心矣當知心相通染淨殊異唯能越心也。

問若尒六無畏何不[前-刖+合]殊異耶。

[前-刖+合]彼唯淨心故今文對所度妄心顯能度殊異故又義於三刧淨心有顯密能所寄齊心所寄齊淨心[前-刖+合]心相故六無畏云[前-刖+合]心相而不云[前-刖+合]殊異今文中第三刧明能寄齊真言行故此文[前-刖+合]瑜伽行者殊異心也問其文既別何不指属耶。

[前-刖+合]謂理實為顯三劫皆通密不指属歟。

問若尒六無畏亦可尒何。

[前-刖+合]彼經中偏說如常故若依䟽意可尒也故釈云明三刧六無畏眾多心相擬儀外迹而顯修證之深淺(云云)可悉之。

△䟽由有無明故等者五根本外存無明別躰歟能所生義別故又譬樹根種子別故々䟽上文云無明住地三毒之根(文)雜問[前-刖+合]云。

問此五根本何為種子。

[前-刖+合]無明是種(文)又大師三妄外更出㣲細妄犱䟽下文舉無明父母極細五見百六十心所不攝之義言属見煩惱在六十心中(云云)此意為以五見而為五根本之未惑所由也意属五見之煩惱多在六十心未惑之中也(為言)非謂見惑矣。

問大小乗經論中皆以五見名根本煩惱故百法論云根本六者一貪二嗔三[慢-又+万]四無明五疑六不正見(文)又今䟽第九云謂貪嗔癡見[慢-又+万]疑六根本煩惱(文)(論不正見䟽見中攝五見也)若尒何違顯密釈義為未惑耶况復十煩惱是利鈍水火法何以五利為五鈍未惑乎。

[前-刖+合]本未隨冝故唯識中百廿八根本煩惱薩迦耶見而為上首者身見為諸惑本又如云諸煩惱生必由癡故者以無明為本今䟽又云由無明故等又云我倒所生等准知又利鈍雖異引生義不定何不為末惑矣私記第十云是明於百六十心不攝五見之所以(云云)又云彼六十心之中貪嗔癡等是属見煩惱所引生惑也此百六十心之中五根本煩惱是属愛類也是類別故但此經雖說属愛百六十義而理實於五見煩惱亦再數可有百六十心也(取意)此意属見惑煩惱在六十心也(為言)問五根本中疑唯是見惑何百六十心唯修惑耶又於第一重內有三種三妄六十心既麁妄攝何見修大別乎。

[前-刖+合]疑是俱舎唯識等雖判唯見惑義章中於疑分別疑事疑理通見修歟私記云疑是始教中判唯見断今圓密兩教中亦通修断無咎(云云)又然就第一重內者五鈍五利各有三妄故見修俱指第一重內無失或人云六十心廣通十煩惱故百六十心狹局五鈍故々陀羅尼義云問此百六十心十煩惱中何煩惱耶。

[前-刖+合]五根本煩惱心謂貪嗔癡慢疑也所謂不說五見以属見煩惱多在六十心中(文)私案諸義皆未詳但六十心百六十心可通見修二惑真言行者雜起心何唯局見惑不通修惑多分應是任運起惑未必依邪師等故但下見道所断舉六十心者彼且取見惑邊故云我倒所生(俱舎云疑及五見唯分別起（文）今䟽依此意歟)[(打-丁+匆)/心]言之六十心通見修故今通妨明無明所生之義(如抄釈也)或又大乗意身邊二見通見修故我倒所生義非局見惑之因歟又疑是唯分別起大小乗所判無違何唯云修惑義章釈彼具釈云疑有二種一者疑事。

○二者疑理。

○小乗法中唯取[疑-(匕/矢)+(止/天)]理大乗通取皆湏断故(文)此釈意事疑是大乗意歟然彼章釈見修云大乗所說一切煩惱無不迷理於中麁者判為見惑細為修惑(文)既於迷理許修断若尒迷事何非見断故唯識論雖判疑唯分別起彼䟽釈云即緣事理俱是疑也(文)當知不遮迷事疑亦見断耳(具如六十心文弁)又般若寺釈五根本雖皆見惑非謂五皆修惑歟當知六十百六十皆通見修故亦各可攝十煩惱百六十心又五根本癡攝五見歟故䟽第九列六根本次第異諸論說癡次舉見可思之(其文如上引)故義章六云三毒分別除貪除嗔除疑自餘一切悉是無明(文)。

問案六十心文專舉五鈍未見五見名若在六十心故今不示者專今不可舉五鈍耶。

[前-刖+合]六十心中雖舉五鈍彼再數未惑非本故五見無名非無其躰謂河心邊見自在心等身見歟故云尒歟或云属見煩惱者非直取五見躰取見俱生之惑及前後所引之惑云属見煩惱歟何者六十心中亦有五鈍故謂見俱生但局五鈍所引廣通十煩惱也意云以能属見俱生及前後起之煩惱多在六十心中所属五見可攝六十心中也(為言)䟽上文云或一時雜起或次第而生(文)可悉之又義属見者属見惑煩惱有六中(疑及五見唯分別起)疑在百六十心中故少也五見在六十心中故云多也或義云私謂五根本煩惱中除疑外只是鈍使此之四種自通利鈍又涉見思言不說者見惑是初果所断即初重中初重是也今只取二果已上所断故云不說也(云云)私云四種通利鈍依慿何在大乗章第六云依如毘曇前五是利推求性故後五是鈍非推求故前依成實。

○前五唯利後五種中貪嗔[慢-又+万]疑一向是鈍無明不定。

○大乗法中俱有其相(文)依此釈今義違三宗說(矣)又百六十心局二果所断未審麁妄中三重初六十心何非百六十攝乎。

△䟽初再數為十等者教相抄第三云就此五鈍惑成百六十心時初再數為十者約所緣境貪分二種謂貪心無貪心乃至疑分二謂疑心决定心也故成十此中貪心者貪染法故無貪心者不好善處故乃至疑心者疑善惡决定心者一切行隨人教命而正惠觀察也次第二再數成二十者於貪心亦分二謂緣色貪緣心貪也無貪心亦分二不求有漏善不求無漏善乃至疑分二謂緣色疑緣心疑决定心亦分二謂信無理苦行信無理樂行等也故成二十次第三再數成四十者付上所成二十惑色貪分為二謂緣為我所之境色貪緣他所有之色貪也緣我所境時即起身見也如是等即身見云貪之未惑也心貪分二謂愛自持戒心為真道愛他無色界眾生心為涅槃如此等即戒取見取云貪未惑也乃至信無理苦行分二信無理樂行亦分二故成四十如是五度數之故成百六十心又義云於五根本煩惱五返數之成百六十心(取意)(私云第二義貪貪嗔々乃至疑々等五返數之欤)顯密問[前-刖+合](宝生御房)下云問大日經并䟽云五根本煩惱五度數成百六十隨煩惱今云貪嗔癡開者成百六十乃至八万三毒與五根本々數已不同如何同云成百六十乎[前-刖+合]五根本五度數之成百六十故貪一煩惱起時有百六十乃至疑煩惱起時亦有百六十故三毒一々開時云有百六十也。

問五根本煩惱五度數成百六十方如何。

[前-刖+合]䟽云此五根本煩惱初再數為十第二再數成二十第三再數成四十第四再數成八十第五再數成百六十心故云一二三四五再數成百六十心也。

○問五度再數成百六十意如何。

[前-刖+合]一切眾生無明一念心性無始以來根本十煩惱隨煩惱乃至八万塵勞皆悉具足一々根本隨惑緣起一念貪心起時本來具足相應種類而有貪無嗔無嗔等十煩惱故云初再數為十也第二再數成二十者嗔煩惱起時嗔具前貪無貪等十無嗔具貪無貪等十故云第二再數成二十也第三再數成四十者癡煩惱起時癡具前二十無癡具前二十故云第三再數成四十也第四再數成八十者[慢-又+万]煩惱起時[慢-又+万]具前四十無[慢-又+万]具前四十故云第四再數成八十也第五再數成百六十者疑煩惱起時疑具前八十無疑具前八十故云第五再數成百六十也又疑為始逆數至貪亦同成百六十也五根本煩惱皆同始終次第無定但五中隨起為始。

為終五度再數成百六十亦復如是故貪具百六十嗔具百六十乃至疑具百六十有五種百六十也此百六十具貪時此百六十皆成貪種類具嗔時此百六十皆成嗔種類如是五種百六十種類義門各別也故摽貪嗔癡云百六十乃至八万意可知(文)私云今云貪嗔癡開成百六十者大師秘蔵記云三妄犱貪嗔癡開百六十心乃至八万塵勞(文)此文也再數古德二義中朝譽意開五根本單成百六十問[前-刖+合]意五根本各々成百六十初度再數二師雖同後々再數二義有殊故也此中前義雖粗順䟽文頗違記文矣後義非啻順䟽文亦冥記文矣故知䟽家舉五根本是顯再數數五返而成百六十宗家但舉三毒又示一々皆具百六十也又記文舉三毒攝[慢-又+万]疑歟義章第六云二三毒分別除貪除嗔自餘一切悉是無明故論說言除貪除嗔餘之八使從捨生故斯名癡也(文)准又以[慢-又+万]疑攝癡也。

問再數何以知貪無貪等乎。

[前-刖+合]大師陀羅尼義云。

問其百六十心者何耶。

[前-刖+合]一貪心二無貪心三嗔心四慈心等具如經文(云云)私云等者等取疑心决定心等也具如經文者今經中六十心文也應知六十心是示再數惑也又等者等取五重再數名相經文者指大本歟故䟽云其名相具如十方偈中說(文)問准大小乗性相無貪無嗔等其性唯善不通惡無記何為再數未惑故唯識論釈十一唯善俱舎論判唯是善性何。

[前-刖+合]其名雖同其躰全別此不貪善法彼不著三有故又非無依慿大般若經三百一十六(初分趣智品)云善現復白佛言世尊若菩薩摩訶薩能於如是甚深般若波羅蜜多生信解者何性何相何狀何貌佛言善現是菩薩摩訶薩調伏貪嗔癡性為性遠離貪嗔癡相為相(狀貌准之)復次善現是菩薩摩訶薩調伏貪無貪嗔無嗔癡無癡性為性遠離貪無貪嗔無嗔癡無癡相為相(狀貌准知)善現若菩薩摩訶薩成就如是性相狀貌乃於如是甚深般若波羅蜜多能生信解(文)私案此文既以無貪無嗔等為障信解之惑品又正說中但云貪嗔癡復次文云貪無貪等應知再數貪等云貪無貪等也故知無貪無嗔等為再數末惑專出于此經矣。

△常依二法不得中道等者顯密問[前-刖+合]抄下云二法者貪無貪嗔無嗔乃至疑無疑等也。

○隨事異名者隨六塵境事起心愛色惡色愛聲惡聲亦嗔色喜色嗔聲喜聲如是事[乞-乙+、]有々無邊犱不得中道故云隨事異名輙分為二也(文)私記第十云是為表二障未断時二法之一時有二㝵用故扵五根本煩惱再數之云耳(文)。

△就此二中復更展轉等者此文依再數而成八万乃至無量之所由也合譬中從此復更等文矣若更約下出別義謂於五根本又約九品等開百六十心乃至成無量也故知法說有二重譬中唯有一種也又云此義不尒以眾生下出再數所由中以眾生(乃至)輙分為二者是舉初返再數之所由也意云眾生五根本煩惱心中先貪心一種隨所作事業而異二名也依染淨汙淨心名貪心不染善法故名無貪心故云常依二法隨事異名也餘又尒也次就此二中(乃至)偈中說者於前貪無貪等展轉隨事四反再數成百六十心也彼等名相如大木也(為言)復若更約下約九品而明成八万并無量之義也可合譬中從此復更等法譬相順何煩法中分兩重乎若百六十心又約九品者不順再數經文又約九品再數五反再數其數可增百六十矣故知若更前百六十心約九品等數乃至成八万及無量也(為言)。

又如劫初時人等者頌䟽第十二云劫初時人皆如色界諸根無缺形色端嚴身帯光明騰空自在飲食喜樂長壽久住有如是類地味漸生其味甘美其香欝馥時有一人稟性躭味馥香取食餘人隨学竸取食之尒時方名初受叚食資叚食故身漸堅重光明隱沒黑闇便生日月眾星從茲出現由漸躭味地味便隱從斯復有地皮餅生竸躭食之地餅復隱尒時復有林藤出現竸躭食故林藤復隱尒時有非耕種香稻自生眾共取之以充所食此食麁故殘穢在身為欲蠲除便生二道因斯遂復有男女二根生由二根殊故形相亦異宿習力故便相瞻視因此遂生非理作意欲貪鬼魅惑乱身心失意猖狂行非梵行人中欲鬼初生發此時尒時諸人隨取香稻無所貯積後時有人稟性懶惰長取香稻眝擬所食餘人隨學漸多停貯由此於稻生我心多收無猒隨收處無復再生遂共分田慮遠盡於己分田生恡護心於他分田有懷侵奪劫偷過起始於此時為欲遮防共取聚評議僉量眾內一有德人各以所收六分之一雇令防護封為田主因斯故立[剁-几+ㄆ]帝利名大眾欽羕㤙流[率-ㄠ+(言-〦)]土故復名大三未多王(此云共許王也)自後諸王此王為首時人或有情猒居樂家在空閑精修戒行因斯故得波羅門名(此云淨志)後時有王貪恡財物不能均給國土人民故貧匱人者多行賊盜王為禁止行輕重罸為殺害業始於此時々有罪人心怖刑罸覆蔵其罪異想發言虗誑語生此時為首(文)私云頌䟽中地味地餅如次當今䟽地肥地膚歟又䟽中地肥乃至地膚林藤(云云)乃至言顯何物乎可見阿含經矣。

問今一叚文法譬中何耶。

[前-刖+合]或云法說也如者指事義也煩惱生起義專是法說故知法譬後重出舉法說現證也或云譬說中有兩重其一也又言顯譬有二重如者譬喻義也合說文中為此喻者等者此意矣但以法譬法其例非無嘉祥釈云法性如涅槃(文)所以舉刧初現證顯滅後煩惱生起故為法譬也又義云准法花三周說法譬因緣次第歟謂雖上以法譬明再數義而未示無明生起等因緣故又舉如劫初人示彼生起之因緣例如善心生起舉劫初人等矣但所以為此喻者喻者曉義未必譬喻之義也即曉釈義也猶如二教論云喻曰耳。

大日經䟽指心鈔卷九